<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/dsebaseapp/dsebaseapp/" xml:id="bippart-an-thun-1857-10-18-a3-xxi-d432.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/dsebaseapp/dsebaseapp/bezirkskommissariate-an-stadthauptmannschaft-1851-03-a3-xxi-d109.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/dsebaseapp/dsebaseapp/blum-an-rauscher-1854-08-23-a3-xxi-d277.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bippart-georg" role="sender:gelehrter">Georg
                        Bippart</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when="1857-10-18">18. Oktober 1857</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D432</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Philologe Georg Bippart bittet Leo Thun, ein Exemplar seines jüngst
                            erschienenen Buches über das griechische Altertum entgegen zu nehmen.
                            Das Buch wird ihn demnächst per Post erreichen. Dem Paket ist ein
                            zweites Exemplar beigelegt, das Bippart dem Kaiser zum Geschenk machen
                            möchte. Bippart hofft, mit dem Lehrbuch die Intentionen Thuns umgesetzt
                            zu haben. Er entschuldigt sich gleichzeitig für die Verspätung, mit der
                            das Werk erschienen ist. Diese rühre daher, dass die Auswahl der Texte
                            für ein Schulbuch wohl durchdacht werden musste. Außerdem vertrete er in
                            zahlreichen Aspekten andere Ansichten als viele seiner Kollegen, daher
                            musste er bei der Abfassung große Sorgfalt aufwenden, zumal für eine
                            wissenschaftliche Argumentation in einem Lehrbuch nicht ausreichend Raum
                            vorhanden sei. Um dies nachzuholen, möchte er bei Gelegenheit ein
                            ausführliches Werk zur griechischen Mythologie verfassen. Zuletzt
                            spricht Bippart erneut seine Hoffnung aus, mit dem vorgelegten Werk
                            Thuns Ansprüchen gerecht geworden zu sein und damit auch seine Berufung
                            aus dem Ausland gerechtfertigt zu haben.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#bippart-georg">Georg Bippart</persName>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when="1857-10-18">18. Oktober 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Schulbücher</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>wollen in Gnaden die in diesen Tagen eintreffenden zwei Exemplare meiner soeben
                    vollendeten Schrift<note xml:id="note_1">Vgl. Georg Bippart, Hellas und Rom. Ein
                        Grundriß des klassischen Alterthums für die studierende Jugend. Land und
                        Volk, Stadt und Familie, Religion und Kultur der Hellenen, 2 Bde., Prag
                        1857 und 1858.</note> über das griechische Alterthum entgegennehmen und
                    geruhen das eine als Zeichen meiner Verehrung und Dankbarkeit zu behalten, das
                    andere, sofern die Gabe nicht allzu gering erscheinen sollte, Seiner Majestät
                    unserem Allergnädigsten Kaiser und Herrn zukommenlassen zu wollen.<lb/>Möge es
                    mir gelungen sein, Euer Excellenz weise Intentionen richtig verstanden und zu
                    Dero Zufriedenheit ausgeführt zu haben. Dann dürfte ich vielleicht hoffen, für
                    die Verspätung dieser Leistung Verzeihung und für die Vollendung des zweiten
                    Bandes, welcher das römische Alterthum behandeln wird, noch eine kleine Frist zu
                    erhalten.<lb/>Zu meiner Entschuldigung wage ich folgendes zu bemerken. Um der
                    mir gewordenen Weisung gemäß nicht bloß einen gewöhnlichen Abriß der
                    Antiquitäten und Mythologie, sondern ein gründliches und anziehendes, für
                    Schüler und Lehrer nützliches Lesebuch zu liefern, waren in Bezug auf Auswahl,
                    Anordnung und Darstellung große Schwierigkeiten zu überwinden. Es verging
                    geraume Zeit, ehe ich mit dem Plane im Reinen war; bei der Ausarbeitung mußten
                    fast alle Partien mehrfach umgeformt und verkürzt werden. Dazu kam, daß ich, auf
                    einem anderen Standpunkte stehend als die Mehrzahl der jetzt tonangebenden
                    Philologen, vieles in einem anderen Lichte schaute und häufig zu anderen
                    Resultaten gekommen war. Unter solchen Umständen war es doppelt geboten, die
                    Quellen wiederholt zu durchforschen, die Ansichten der Neueren mehrfach zu
                    prüfen und nur mit der größten Vorsicht von denselben abzuweichen, zumal da mir
                    eine streng wissenschaftliche Beweisführung nicht vergönnt war, und der längst
                    gehegte Plan, eine wissenschaftliche Mythologie zu schreiben, so lange
                    verschoben werden muß, bis ich durch Gottes Hilfe und Euer Excellenz gütiger
                    Fürsorge einmal in der Lage sein werde, mit ungetheilterer Kraft und frischerem
                    Muthe der Wissenschaft leben zu können. Denn, um anderes nicht zu erwähnen, so
                    kann ich endlich nicht unterlassen in Anschlag zu bringen, daß der Bereich,
                    welcher mir von Euer Excellenz anvertraut worden, und welchen unausgesetzt und
                    pünktlich zu erfüllen ich für heilige Pflicht halte, – besonders wegen der
                    Correctur der lateinischen Seminararbeiten – meine Zeit und Kraft so in Anspruch
                    nimmt, daß mir zu literarischen Arbeiten nur die Ferien übrig bleiben.
                    <lb/>Mögen also Euer Excellenz alles dieses mit gewohnter Umsicht und Milde
                    erwägen und die Verspätung wie mannigfachen Mängel meines Buches zum Theil der
                    Schwierigkeit der Aufgabe und der Umstände zuschreiben. Übrigens schätze ich
                    mich glücklich, an Euer Excellenz nicht nur einen nachsichtigen, sondern auch
                    weisen und sachverständigen Beurtheiler zu haben; und ergreife mit Freuden die
                    Gelegenheit, mich Euer Excellenz einmal ohne Mittelsperson mit einer Leistung
                    nahen zu können. Indem ich mich der Hoffnung hingebe, dieselbe werde bei Euer
                    Excellenz eine gnädige Aufnahme finden und mich in Dero Augen den übrigen aus
                    dem Auslande berufenen Professoren in geistiger wie wissenschaftlicher Beziehung
                    nicht ganz unebenbürtig erscheinen lassen, verharre ich in tiefster Ehrfurcht
                    und vollkommenster Hochachtung</p>
                <p>Euer Excellenz gehorsamster<lb/>Georg Bippart</p>
                <p>Prag 18. October 1857</p>
            </div>
        </body>
    
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="bippart-georg">
                        <persName>
                            <surname>Bippart</surname>
                            <forename>Georg</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Berka 1816–1892</p>
                            <p>1842–1846 Direktor einer Privatschule in Eisenach, 1850 Prof. für klass. Philologie an der Universität Jena, 1852 Prof. für klass. Philologie an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116188634</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116188634</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">
                        <placeName>Prag</placeName>
                        <placeName type="alt">Prager</placeName>
                        <placeName type="alt">Prahy</placeName>
                        <placeName type="alt">Prags</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Prag]</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">Praze</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.08804 14.42076</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3067696/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
        </back>
    </text>
</TEI>