<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/dsebaseapp/editions/bippart-an-thun-1857-10-18-a3-xxi-d432.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/dsebaseapp/editions/caroline-an-caroline-thun-o-d-a3-xxi-d190.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#blum-peter-josef" role="sender:kleriker">Peter Josef
                        Blum</rs> an <rs type="person" ref="#rauscher-joseph" role="recipient">Joseph
                        Othmar Rauscher</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5d1b48484123ba03451fd33dc81c047f">Limburg</rs>, <date when="1854-08-23">23. August 1854</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D277</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bischof von Limburg, Peter Josef Blum, empfiehlt dem Wiener
                            Erzbischof einen gewissen Alois Boczek, den Überbringer dieses
                            Schreibens. Dieser stammt aus Mähren und war bis zu seiner Wahl in die
                            Frankfurter Paulskirche im Jahr 1848 österreichischer Beamter. Er
                            gehörte dort zunächst der demokratischen Linken an, wandte sich jedoch
                            rasch von dieser ab. Dennoch blieb er auch nach den Septemberunruhen in
                            Frankfurt und verlor dadurch seinen Posten in Österreich. Seither war er
                            als Redakteur der konservativen Nassauischen Allgemeinen Zeitung tätig
                            und hat diese umsichtig geleitet und dabei stets im Sinne Österreichs
                            und der Kirche agiert. Nun wurde Boczek jedoch des Herzogtums Nassau
                            verwiesen und ist auf der Suche nach einer neuen Stelle. Er bittet daher
                            Erzbischof Rauscher, sich des Mannes anzunehmen und ihm bei der Suche
                            nach einem neuen Posten in Österreich behilflich zu sein.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#blum-peter-josef">Peter Josef Blum</persName>
                    <settlement ref="#place_5d1b48484123ba03451fd33dc81c047f">Limburg</settlement>
                    <date when="1854-08-23">23. August 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#rauscher-joseph">Joseph Othmar Rauscher</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Revolution</term>
                </index>
                <p>Hochwürdigster Herr Fürsterzbischof,<lb/>Gnädigster Herr!</p>
                <p>Euer Fürsterzbischöflichen Gnaden persönlich bekannt zu sein, habe ich zwar nicht
                    die Ehre; gleichwohl glaube ich, gestützt auf Hochdero bekannte warme Theilnahme
                    an den Geschicken der Kirche in diesen Gegenden und Ihre vielbewährte
                    menschenfreundliche Gesinnung, Hochihrem gnädigsten Wohlwollen den Überbringer
                    dieses, Herrn<rs type="person" ref="#boczek-alois">Dr. A[lois] Boczek</rs> ganz
                    ergebenst empfehlen zu dürfen.<lb/>Derselbe ist österreichischer Unterthan und
                    stand früher im kaiserlichen Staatsdienste, bis er als Parlamentsglied 1848 nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> kam, in welcher Eigenschaft er zwar anfangs
                    unter den damaligen berückenden Einflüssen sich zu den Tendenzen der sogenannten
                    Linken bekannte, aber schon zur Zeit des Septemberaufstandes correctern
                    Gesinnungen sich öffnete und fortan zu der großdeutschen Partei sich hielt.
                    Irriges Ehrgefühl verleitete ihn dazu, trotz der Abberufung der kaiserlichen
                    Regierung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> zu bleiben, wodurch er seinen
                    Posten einbüßte und in die Lage gerieth, sich fernerhin seinen Lebensunterhalt
                    als Literat verdienen zu müssen. Dies brachte ihn nach <rs type="place" subtype="region" ref="#place_b3a3a0c6d2cb7b5adc8d3568f73ad8b2">Nassau</rs>,
                    wo er seit mehrern Jahren das einzige conservative Blatt des Herzogthums, die
                    Nassauische Allgemeine Zeitung, redigirte und zwar im besten Geiste. Entschieden
                    österreichisch gesinnt, kämpfte er seinerzeit in diesem Blatte auf das
                    Nachdrückliste für die Zolleinigung, welche eine mächtige Partei hierzuland wie
                    anderwärts heftig anfeindete. Als dann später der Kirchenstreit ausbrach, nahm
                    er sich mit aller Entschiedenheit, jedoch stets in der rücksichtsvollsten Weise
                    des gebeugten Rechts der Kirche an. Es war dies umso wichtiger für uns
                    nassauische Katholiken, als wir uns täglich den giftigsten Angriffen der im
                    Lande erscheinenden radicalen Blätter und des benachbarten Frankfurter Journals
                    ausgesetzt fanden. Ohne die verdienstlichen Bestrebungen des Herrn <rs type="person" ref="#boczek-alois">Dr. Boczek</rs> würde während des noch nicht
                    beigelegten Kirchenconflictes die Stimme des Rechtes und der Wahrheit im
                    Herzogthume ganz unvertreten gewesen sein. Die Leiter der kirchenfeindlichen
                    Partei haben dies auch sehr wohl erkannt und seit langem einen heftigen Haß auf
                    Dr. Boczek und die von ihm redigirte Nassauische Allgemeine Zeitung geworfen,
                    der Art, daß über dieses Blatt nach mehrern vorangegangenen Maßregelungen
                    zuletzt trotz der gesetzlich bestehenden Preßfreiheit eine förmliche
                    Polizeicensur verhängt wurde, um zu verhüten, daß sich dasselbe irgendwie über
                    die Kirchenfrage ausspreche. Die betreffenden protestantischen
                    Ministerialbeamten wußten nämlich wohl, daß eine solche Verfügung das Blatt
                    zugrunde richten und damit dem Herrn Boczek seine Existenz in Frage stellen
                    würde. Dies ist nun auch, und zwar in der brutalsten Weise geschehen, indem das
                    Ministerium soeben den Herrn <rs type="person" ref="#boczek-alois">Dr. Boczek</rs>
                    des Landes verwiesen hat, weil derselbe in diesen Tagen in seinem Blatte jene
                    bekannten Nachrichten über eine zu hoffende Ausgleichung in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_9a43e84f6e1d406076f2372205804f6d">Baden</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_b1955bcdd57fab7b269abbb05a7abd51">Hessen</rs> hatte nachdrucken lassen,
                    welche andere Blätter längst zuvor gebracht hatten! Und das geschieht zur
                    nämlichen Zeit, wo das officielle Regierungsorgan, das allgemeine
                    Intelligenzblatt des Herzogthums, welches alle Behörden und Gemeinden des Landes
                    halten und bezahlen müssen, Artikel zur Verherrlichung eines zur
                    Reformationszeit besonders kirchenfeindlich gewesenen nassauischen Dynasten
                    bringt, in welchem <rs type="person" ref="#luther-martin">Luther</rs>, der
                    lüderliche <rs type="person" ref="#hutten-ulrich">Ulrich von Hutten</rs> und der
                    beutelustige Vertreter des Faustrechtes, <rs type="person" ref="#sickingen-franz">Franz
                        von Sickingen</rs>, für die größten Männer der deutschen Nation
                    erklärt werden!<lb/>
                    <rs type="person" ref="#boczek-alois">Dr. Boczek</rs> ist nun
                    durch den Ausweisungsbefehl in eine ganz trostlose Lage versetzt, da er seine
                    Existenz einbüßt und seine Familie vorerst in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_9974545279455eb03bf50b1b1b4d7fea">Wiesbaden</rs>
                    einen getrennten Haushalt fortführen lassen muß. Er will sich dieser Tage nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> begeben und versuchen, ob er vielleicht dort
                    oder überhaupt in seinem großen Vaterlande mit Gottes Hülfe sich wieder eine
                    Existenz begründen könne. Dies wird ihm aber nur gelingen, wenn einflußreiche
                    Persönlichkeiten sich seiner mildherzig annehmen und seinen Bestrebungen ihre
                    Protection angedeihen lassen. Auf seine Bitte geschieht es, daß ich in
                    wohlverdienter Würdigung der preiswürdigen Gesinnungstüchtigkeit, mit welcher er
                    den kirchlichen Interessen auf jede Gefahr hin zu dienen bestrebt war, Euer
                    Fürsterzbischöfliche Gnaden um Hochihre werthvolle Theilnahme für den
                    hartheimgesuchten Mann auf das Angelegentlichste bitte. Hochihre gewichtige
                    Fürsprache wird es wohl am ehesten erreichen, daß derselbe vielleicht wieder in
                    den Staatsdienst aufgenommen wird, in welchem er seinem allergnädigsten Kaiser
                    und Herrn gewiß treu und eifrig zu dienen bemühet sein würde oder aber sonst
                    durch angemessene literarische Beschäftigung sein Unterkommen findet. Übrigens
                    bin ich weit davon entfernt, mir über die Art der Bethätigung Hochihrer
                    gnädigsten Theilnahme eine weitere Andeutung erlauben zu wollen; mir genügt es,
                    meinen Clienten Euer Fürsterzbischöflichen Gnaden zu hochgeneigter Huld
                    empfohlen zu haben und zu wissen, daß Hochdieselben allen Bedrängten nach dem
                    Antriebe Ihres edeln Herzens gerne so viel als möglich beistehen, namentlich
                    wenn sie, wie <rs type="person" ref="#boczek-alois">Dr. Boczek</rs>, wegen unserer
                    heiligen Religion verfolgt werden.<lb/>Ich bitte Euer Fürsterzbischöflich Gnaden
                    sehr um nachsichtige Beurtheilung der Freiheit, welche ich mir in Anbetracht der
                    Umstände nehmen zu dürfen geglaubt habe, und ergreife mit besonderm Vergnügen
                    diese Veranlassung Hochdenselben die innige Verehrung auszudrücken, welche ich,
                    durch Ihre ansprechenden schriftstellerischen Leistungen schon längst zu Ihnen
                    hingezogen, in ausgezeichnetem Maße gegen Euer Fürsterzbischöfliche Gnaden fühle
                    und mit welcher ich zu zeichnen die Ehre habe</p>
                <p>Euer Fürsterzbischöflichen Gnaden<lb/>ganz gehorsamster Diener<lb/>Peter Joseph,
                    Bischof von Limburg</p>
                <p>Limburg an der Lahn im Herzogthum Nassau, den 23. August 1854</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="blum-peter-josef">
                        <persName>
                            <surname>Blum</surname>
                            <forename>Peter Josef</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Geisenheim 1808–1884 Limburg a. d. Lahn</p>
                            <p>ab 1842 Bischof von Limburg a. d. Lahn</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119512858</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119512858</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="rauscher-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Rauscher</surname>
                            <forename>Josef Othmar</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1797–1875 Wien</p>
                            <p>ab 1825 Prof. für Kirchengeschichte und Kirchenrecht am Lyzeum Salzburg, ab 1832 Direktor der orientalischen Akademie in Wien, ab 1849 Fürstbischof von Seckau, ab März 1853 Erzbischof von Wien, ab 1855 Kardinal</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118787977</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118787977</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="boczek-alois">
                        <persName>
                            <surname>Boczek</surname>
                            <forename>Alois</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1817–1876</p>
                            <p>1848 Mitglied der Frankfurter Nationalversammlung, Beamter in Brünn, Redakteur der Nassauischen Allgemeinen Zeitung</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116215046</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116215046</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="luther-martin">
                        <persName>
                            <surname>Luther</surname>
                            <forename>Martin OESA</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Eisleben 1483–1546 Eisleben</p>
                            <p>Reformator</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="hutten-ulrich">
                        <persName>
                            <surname>Hutten</surname>
                            <forename>Ulrich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Steckelberg 1488–1523 Ufenau</p>
                            <p>Humanist und Kritiker des Papsttums</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118588095</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118588095</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="sickingen-franz">
                        <persName>
                            <surname>Sickingen</surname>
                            <forename>Franz von</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Burg Ebernburg 1481–1523 Burg Nanstein</p>
                            <p>Anführer des rheinischen und schwäbischen Adels, Anhänger Martin Luthers</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/124582419</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/124582419</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_5d1b48484123ba03451fd33dc81c047f">
                        <placeName>Limburg an der Lahn</placeName>
                        <placeName type="pref">Limburg</placeName>
                        <placeName type="alt">Limburg</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.3836 8.0503</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2877648/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">
                        <placeName>Frankfurt-Eckenheim</placeName>
                        <placeName type="pref">Frankfurt a. M.</placeName>
                        <placeName type="alt">Frankfurt a. M.</placeName>
                        <placeName type="alt">Frankfurt am Main</placeName>
                        <placeName type="alt">Francfurt a. M.</placeName>
                        <placeName type="alt">Francfurt</placeName>
                        <placeName type="alt">Francoforte</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.1497921 8.6662762</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4093156-0</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_9a43e84f6e1d406076f2372205804f6d">
                        <placeName>Baden-Baden</placeName>
                        <placeName type="pref">Baden</placeName>
                        <placeName type="alt">Baden</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.7606 8.23975</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2953504/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_9974545279455eb03bf50b1b1b4d7fea">
                        <placeName>Wiesbaden</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.08258 8.24932</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2809346/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
        </back>
    </text>
</TEI>