<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#langenau-karoline" role="sender">Karoline Langenau</rs>
                    an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-caroline" role="recipient">Caroline
                        Thun</rs>
                    <lb/>o. O., o. D. [Februar 1853]</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D190</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Karoline Langenau, Schwester des Diplomaten Ferdinand Langenau,
                            übersendet Caroline Thun ein Schreiben von Karl Ahn aus Mainz mit der
                            Bitte, dieses an ihren Mann Leo Thun weiterzuleiten. Ahn ist ein Protegé
                            ihres Schwagers Karl Mertens. Dieser bürgt sowohl für Ahns
                            wissenschaftliche Fähigkeiten als auch für dessen
                            Charakterfestigkeit.<lb/>Im beigelegten Schreiben bittet Karl Ahn Leo
                            Thun um eine Stelle als Gymnasiallehrer oder Bibliothekar in Österreich.
                            Das Schreiben beinhaltet auch den Lebenslauf von Ahn. Ahn hat Theologie
                            und klassische Philologie und Altertumskunde studiert und die
                            Lehramtsprüfung für das Gymnasium bereits absolviert. Derzeit ist er
                            Erzieher bei der Familie von Karl Mertens in Mainz.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <ref target="#D190_1">Schreiben von Karl Ahn. Mainz, 11. Februar
                                1853</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#langenau-karoline">Karoline Langenau</persName>
                    <date/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#thun-hohenstein-caroline">Caroline Thun</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                </index>
                <p>Mit tausend Dank, liebe Gräfin, übersende ich hier das Buch und meine Schuld. Ich
                    hätte es selbst gebracht, wollte Sie aber in den ersten Tagen des Hierseins
                    Ihrer Frau Schwester<note xml:id="note_1">Es ist nicht klar, wer hier gemeint
                        ist, da Caroline Thun keine Schwester hatte. Vielleicht meinte Karoline
                        Langenau eine Schwester von Leo Thun, Elisabeth oder Anna Maria.</note>
                    nicht überfallen, und hatte so heftige Schmerzen, daß ich recht herunten war.
                    Zugleich habe ich mir überlegt, daß es wohl besser, wenn ich, ehe ich Ihren
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Herrn Gemahl</rs> aufsuche, ihm
                    beiliegendes Schreiben des Protigés <rs type="person" ref="#mertens-karl">meines
                        Schwagers</rs> übergebe, damit er sieht, was er zu leisten fähig, und
                    ob es wohl möglich ihn mit der Zeit in österreichische Dienste zu bringen, was
                    sein sehnlichster Wunsch.<note xml:id="note_2">
                        <ref target="#D190_1">Vgl. das
                            Schreiben von Karl Ahn vom 11. Februar 1853.</ref>
                    </note> Für seine
                    guten Gesinnungen und Moralität bürgt <rs type="person" ref="#mertens-karl">mein
                        Schwager</rs>, der sehr mit ihm und seinen Leistungen zufrieden.
                    Vielleicht wäre es nicht so schwer, da es nicht gerade für den Augenblick, indem
                    es sehr zu wünschen, daß er die Zeit, daß <rs type="person" ref="#mertens-karl">Mertens</rs> noch in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3496da6c1db0a5223edb1fb4c415a154">Mainz</rs> bleibt – bis
                    November 1854 – wenn[?] nicht unvorhergesehene Fälle eintreten, bei den
                        <rs type="person" ref="#mertens-karl-sohn">Knaben</rs> bleiben könnte. Ich
                    bitte sehr des zerknitterten Zustandes des Schreibens wegen um Verzeihung, dies
                    ist meine Schuld. Ich komme dann selbst nachfragen, was wohl zu hoffen, und ob
                    es <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Graf Thun</rs> möglich für den
                    guten <rs type="person" ref="#ahn-karl">Herrn Ahn</rs> etwas zu thun. Auf baldiges
                    Wiedersehen.</p>
                <p>Ihre Caroline</p>
                <p>Den versprochenen Abend an meinem einsamen Theetisch mit <rs type="person" ref="#mertens-zoe">Zoe</rs>[?] schenke ich Ihnen aber nicht.</p>
                <p/>
                <div xml:id="D190_1" type="enclosure">
                    <p>Curriculum vitae des <rs type="person" ref="#ahn-karl">Dr. philos. Karl Ahn</rs>
                        aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d4279ac9f79e45b961a6fb2c80c169be">Seligenstadt</rs> im Großherzogthum
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_b1955bcdd57fab7b269abbb05a7abd51">Hessen</rs>
                    </p>
                    <p>Derselbe ist Sohn des zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d4279ac9f79e45b961a6fb2c80c169be">Seligenstadt</rs> verstorbenen
                        Oberzolleinnehmers <rs type="person" ref="#ahn-friedrich">Friedrich Ahn</rs>
                        und dessen gleichfalls verstorbenen Ehefrau <rs type="person" ref="#ahn-elisabetha">Elisabetha</rs>, geb. Kaiser, alt 26 Jahre und katholischer
                        Confession. Im Herbste 1845 absolvirte er, nachdem er während 5 Jahren die 6
                        Gymnasialklassen durchgemacht hatte, das Großherzogliche hessische Gymnasium
                        zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3496da6c1db0a5223edb1fb4c415a154">Mainz</rs> mit dem Maturitätszeugnisse Nr. II. („sehr
                        gut“), studirte hierauf während 3 Jahren an der <orgName>Landesuniversität zu Giessen</orgName>
                        katholische Theologie und wurde im Herbste 1848 nach abgelegter
                        Fakultätsprüfung, worin er sich das Prädikat „gut bis sehr gut“ erwarb, in
                        das bischöfliche Priesterseminarium zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3496da6c1db0a5223edb1fb4c415a154">Mainz</rs>
                        aufgenommen. Hier empfing er die minores und sollte im folgenden Jahre 1849,
                        nachdem er sich durch Prüfungen über die praktische Seelsorge und durch
                        Predigten als gereift erwiesen, die Priesterweihe nebst den beiden höheren
                        andern empfangen, als er freiwillig und mit anerkennenden Zeugnissen seiner
                        Fähigkeit und guten Aufführung das Seminarium verließ, weil er die Pflichten
                        des Priesterstandes nicht übernehmen zu können glaubte. Von nun an ergab er
                        sich auf der <orgName>Universität
                            Gießen</orgName> dem Studium der klassischen Alterthumskunde, wurde
                        ordentliches Mitglied des philologischen Seminariums für Forschungen auf dem
                        Gebiete der Alterthumskunde, worin er sich von der Großherzoglichen
                        hessischen Regierung die 3. Goldene Medaille erwarb, und legte nach
                        zweijährigem Studium im Herbste 1851 vor der Großherzoglichen hessischen
                        Prüfungskommission das Examen für das Amt der Gymnasiallehrer ab, nämlich in
                        der griechischen und römischen Alterthumskunde, Erklärung der klassischen
                        Schriften, alten und neueren Philosophie, Sanskrite Sprache, Mathematik,
                        Geographie und Geschichte, wobey er die philosophische Doktorwürde erlangte.
                        Infolgedessen wurde er von [der] Großherzoglichen hessischen Regierung unter
                        die Candidaten des Gymnasiallehreramts aufgenommen und zum Accesse an das
                        Gymnasium zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3496da6c1db0a5223edb1fb4c415a154">Mainz</rs> angewiesen. Zum Schlusse möchte er
                        noch bemerken, daß er außer den vorgeschriebenen Collegien noch solche über
                        englische Sprache und Litteratur hörte. Dermalen hat er die Ehre mit der
                        Erziehung des Sohnes Seiner Excellenz <rs type="person" ref="#mertens-karl">Freiherrn
                            von Mertens</rs>, k.k. österreichischer Feldmarschalllieutenants
                        und Vicegouverneur von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3496da6c1db0a5223edb1fb4c415a154">Mainz</rs> betraut zu
                        seyn.<lb/>Unterzeichneter Candidat des Gymnasiallehramts und Doctor philos.
                        wünscht in den k.k. österreichischen Staaten einen seinen Kenntnissen und
                        Fähigkeiten entsprechende Verwendung zu finden, entweder als Gymnasiallehrer
                        in einer Universitätsstadt oder auch als Assistent oder Bibliothekar an
                        einer Bibliothek in einer solchen Stadt in der Absicht, um sich später für
                        einen akademischen Lehrstuhl der Alterthumskunde habilitiren zu
                        können.<lb/>Zu solchem Behufe erlaubt er sich nachfolgend seine gemachten
                        Studien in einem Curriculum vitae kurz zu erörtern mit dem Beyfügen, daß er
                        sich zu einer etwaigen Verwendung an einer Bibliothek durch eine zweyjährige
                        Bedienstung an der Universitätsbibliothek zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d54f6cc2237a0ee51accd7a92bf76db1">Gießen</rs>
                        als Sekretär die zureichende Qualification erworben zu haben glaubt.</p>
                    <p>C. Ahn Dr. philos.</p>
                    <p>Mainz, am 11. Febr. 1853</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>