<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/dsebaseapp/dsebaseapp/" xml:id="rollet.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/dsebaseapp/dsebaseapp/grobid-export.xml">
  <teiHeader type="correspondence">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Alexander Rollett. Seine Welt in Briefen 1844-1903: Korrespondenz des Jahres 1861</title>
        <editor>Walter Höflechner</editor>
        <editor>Ingrid M. Wagner</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Archiv der Universität Graz</publisher>
        <publisher>Zentrum für Wissenschaftsgeschichte der Universität Graz</publisher>
        <publisher>Historische Landeskommission für Steiermark</publisher>
        <authority>Center for Information Modelling in the Humanities, University Graz</authority>
        <idno type="PID">o:rollett.1861</idno>
      <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96D-7</tei:idno>
            </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <pubPlace>Graz</pubPlace>
          <date>28.10.2013</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter" xml:id="L.60" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.287" type="creator" xml:id="ID.1">
            <forename>Carl</forename>
            <surname>Ludwig</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.392" type="addressee" xml:id="ID.2">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener>
          <dateline>
            <date when="1861-02">[1861] II 25</date>
            <name key="Wien" type="place">[Wien]</name>
          </dateline>
          <salute>Lieber <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.3">Rollett</persName>!</salute>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Heute Abend wollten einige Verehrer der Schneiderei (Volk. Thm.g...) im
Josephinum zusammenkommen, um die am Donnerstag und Freitag unterbrochenen Untersuchungen
fortzusetzen; ich hoffe, dass Sie auch heute von der Partie sein werden. Die Zusammenkunft findet um
halb acht oder etwas später statt. Ihr</p>
        <closer>
          <signed>C. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.4">Ludwig<lb/>
            </persName>Montag 25. Feb[ruar]</signed>
        </closer>
        <note>Zur Datierung: Der Brief ist in die Assistentenzeit <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.5">Rollett</persName>s bei <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.6">Brücke</persName> zu datieren, als <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.7">Ludwig</persName> noch am Josephinum in
Wien tätig war; auf Grund der Datumsangaben kommt nur das Jahr 1861 in Frage.</note>
      </div>
      <div sameAs="R.50" type="letter" xml:id="L.61" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.374" type="creator" xml:id="ID.8">
            <forename>Friedrich
D.</forename>
            <nameLink>von</nameLink>
            <surname>Recklinghausen</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.392" type="addressee" xml:id="ID.9">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener>
          <dateline>
            <date when="1861-03">1861 III 17</date>
            <name key="Berlin" type="place">Berlin</name>
          </dateline>
          <salute>Hochgeehrter Herr Kollege!</salute>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Herr Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.10">Kühne</persName> hat mir Ihre Arbeit überreicht,
welche Sie so gütig waren, mir zuzusenden. Ich glaube aus derselben zu ersehen, daß Sie geneigt
sind, die <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.11">Brücke</persName>sche Theorie des stereoskopischen Sehens als die richtige
zu betrachten. Da ich nun in neuerer Zeit einige darauf bezügliche Experimente gemacht habe, so
glaube ich, Sie werden es mir nicht übel nehmen, wenn ich Sie mit der Mitteilung derselben
belästige. Offen gesagt, würde ich Ihnen allerdings nebenbei zu großem Dank verpflichtet sein, wenn
Sie mir Ihre Ansichten und Einwände sowie die des Herrn Prof. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.12">Brücke</persName>, der
sich vielleicht meiner noch erinnern wird, gütigst mitteilen wollten. </p>    
    <p>Gleich nachdem <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.13">Dove</persName> seinen niederschmetternden Artikel veröffentlicht
hatte und mir erst daraus seine Experimente im Detail bekannt geworden waren, begann ich, sie in der
festen Überzeugung von ihrer Unrichtigkeit zu wiederholen. Das einzige, welches mir zunächst einer
genauen Untersuchung würdig schien, war das Experiment mit dem kreisförmig polierten Deckel. Trotz
aller Mühe konnte ich nur doppelte Lichtstreifen wahrnehmen, ohne einen ausgesprochenen Effekt in
der Tiefe. Ich suchte daher den Gegenstand von der entgegengesetzten Seite anzufassen und
nachzuweisen, daß reell vorhandene Tiefendistanzen verschwinden bei der Funkenbeleuchtung, falls
alle monokularen Hilfsmittel zum körperlichen Sehen aufgehoben waren. Alle Mühe, eine große Zahl von
Experimenten führte nicht zu dem gewünschten Resultat. Endlich verfiel ich auf folgendes: Läßt man
eine Lichtflamme auf den beiden Flächen einer bikonvexen Linse von etwa 1 1/2 bis 2 Zoll Radius
Spiegelbilder entwerfen, so liegen bei der monokularen Betrachtung beide Bilder in einer Ebene,
falls nicht erhebliche Größendifferenzen zwischen beiden vorhanden sind, bei der Betrachtung mit
beiden Augen dagegen liegt das Bild der Hinterfläche weit vor, das der vorderen etwas hinter der
Linse. Nimmt man statt der Flamme den elektrischen Funken, so genügt schon ein einziger, um einem
jeden ganz denselben großen körperlichen Effekt zu produzieren; es gehört sogar eine große Übung in
der Beobachtung von Doppelbildern dazu, um solche bei einem der Bilder wahrzunehmen. Erschien mir
hiernach schon der Einwand <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.14">Dove</persName>s gegen die <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.15">Brücke</persName>sche Theorie gerechtfertigt, so mußte ich doch noch stereoskopische Figuren bei der
elektrischen Funkenbeleuchtung untersuchen. Einfache Figuren, solche, welche bei der Betrachtung mit
einem Auge keinen körperlichen Effekt geben (z. B. die <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.16">Dove</persName>schen
Druckproben, Kreise mit schräg gestellten Pfeilen) hatten früher weder bei mir, noch bei anderen den
verlangten Erfolg gehabt, mochte das Tachistoskop oder der bei weitem vorzuziehende elektrische
Funke angewandt werden. Die Schwierigkeit mußte darin liegen, daß die Vereinigung zweier Punkte der
Bilder nicht bequem genug war. Nimmt man stattdessen zwei je 8 Zoll lange Röhren von 1 Zoll
Durchmesser, schließt das eine Ende durch eine Pappscheibe, welche je zwei feine Löcher mit
verschiedenem Abstande enthalten, und verklebt diese Löcher durch Öl getränktes Papier, so kann man
bei Beleuchtung derselben die vier Lichtpunkte sehr bequem zu zweien mit einer scharfen
Tiefendistanz vereinigen, wenn man während des Hineinschauens in das offene Ende die Achsen beide
Röhren sich in einer Entfernung von etwa 12–15 Zoll schneiden lässt. Auch hier genügt häufig ein
einziger elektrischer Funke, um die Tiefendistanz, höchstens ein wenig vermindert, erkennen zu
lassen.</p>

        <p>So wenig angenehm diese Resultate unter den obwaltenden Umständen für mich waren, so glaube ich
doch, hiernach <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.17">Dove</persName> zugeben zu müssen, dass eine Veränderung der
Konvergenzwinkel, eine Vereinigung der Doppelbilder zum stereoskopischen Sehen nicht erforderlich
ist. Warum dürfen dann aber die Doppelbilder nur horizontal verschoben sein? (ein Umstand, der mir
früher wesentlich genug schien, um darin einen Beweis für die <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.18">Brücke</persName>sche
Theorie zu finden). Gegenwärtig kann ich nur annehmen, dass wir gewohnt sind, von den uns umgebenden
Körpern nur horizontal verschobene Doppelbilder zu bekommen, dass wir nur an solchen die
Körperlichkeit beurteilen und schätzen lernen. Auf welche Weise schätzen wir dann aber die
Tiefendistanz? Gekreuzte Doppelbilder rufen die Vorstellung von einem diesseits eines einfach
gesehenen Punktes gelegenen Objekts hervor, gleichzeitige von einem solchen, welches jenseits
desselben existiert. Die Größe der Tiefendistanzen wird geschätzt aus der Größe der Distanzen der
Doppelbilder bei einem bestimmten Konvergenzwinkel. Mit dem letzteren muss dann die Tiefe sich etwas
ändern, was allerdings bei der Beobachtung mit den oben erwähnten Röhren etwas der Fall ist. Ich bin
mir wohl bewusst, mit diesen Erklärungen keine neue Theorie aufzustellen, sie enthalten nur die
Zusammenstellung der Tatsachen, wie sie gegenwärtigen nach meiner Meinung liegen. Natürlich wird
auch die Bedeutung des Konvergenzwinkels für das körperliche Sehen nicht dadurch vermindert, nur
wird die Ursache des sogenannten stereoskopischen Sehens nicht in einer Schätzung mittels des
Muskelgefühls, sondern in einer Größenschätzung (also ähnlich dem körperlichen Effekt des
Gesichtswinkels) gesucht.</p>

        <p>Ich sehe gegenwärtig keinen Weg, diese Ideen experimentell weiter zu verfolgen. Sollte Ihnen bei
Ihren Untersuchungen diese Mitteilungen gelegen kommen, so würde es mich sehr freuen. Sie würden
mich sehr verbinden, wenn Sie die Güte haben wollten, dieselben den Herren Professoren <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.19">Brücke</persName> und <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.20">Ludwig</persName> zukommen lassen. Ich würde, wie
ich Ihnen wohl nicht mitzuteilen brauche, gewiss hocherfreut sein, wenn Sie mich mit der Mitteilung
von Einwänden und Zurechtweisungen beglücken wollten, glaube aber nicht, verschweigen zu dürfen,
dass meine Pflicht gegen <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.21">Dove</persName> es erheischt, mit der Veröffentlichung der
obigen Resultate nicht allzu lange zu warten.</p>
        <p>Darf ich Sie noch bitten, mich den Herren <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.22">Brücke</persName> und <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.23">Ludwig</persName> bestens empfehlen? Verzeihen Sie, wenn ich Sie unbekannterweise mit so
vielen Bitten belästige! Schon im Voraus meinen innigsten Dank!</p>
        <p>Ganz ergebenst </p>
        <closer>
          <signed>Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.24">Recklinghausen</persName>
          </signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p>
            <hi rend="italic">Für seinen ‚hochverehrten’ Freund Dr. A[lexander] <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.25">Rollett</persName> sendet anbei die herzlichsten Grüße Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.26">Kühne</persName>. – Ihren
Bruder, <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.27">Brücke</persName>, <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.28">Ludwig</persName>, etc. natürlich auch
nicht zu vergessen.</hi>
          </p>
        </postscript>
      </div>
      <div sameAs="R.51" type="letter" xml:id="L.62" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.392" type="creator" xml:id="ID.29">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.396" type="addressee" xml:id="ID.30">
            <forename>Emil</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener>
          <dateline>
            <date when="1861-08">1861 VIII 11</date>
            <name key="Venedig" type="place">Venedig</name>
          </dateline>
          <salute>Lieber Bruder!</salute>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Viele Grüße an Dich und alle. Ich kann Dir heute nur ganz im kurzen
Nachricht geben von dem glücklichen Verlauf meiner Reise. Mehr zu schreiben fehlt mir heute die Zeit
und gestern hatte ich Mangel an Schreibmaterial. Als ich vorigen Dienstag Baden verließ, hatte ich
kaum eine Ahnung davon, dass ich auf meiner Reise so viele Bekannte und freundlich gesinnte Leute
antreffen würde. In Graz erwies sich mir Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.31">Brunn</persName> sehr freundlich,
Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.32">Petry</persName> nahm mich mit vieler Freude bei sich auf und zeigte mir alle
medizinischen Anstalten von Graz und gab mir manchen nicht zu unterschätzenden Aufschluss in
Universitätsangelegenheiten. In Triest wurde ich von <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.33">Brettauer</persName>, seiner
liebenswürdigen Schwester Frau <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.34">Bernheimer</persName> und deren Gemahl mit
Freundlichkeiten sozusagen überschüttet, ich dinierte bei <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.35">Brettauer</persName>, bei
seiner Schwester soupierte ich. Den ganzen Tag über begleitete ich entweder <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.36">Brettauer</persName> auf seinen notwendigen Gängen oder er begleitete mich, um mir Interessantes und
Bemerkenswertes zu zeigen. Nachmittags besuchten wir den Tübinger <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.37">Baur</persName>,
trafen [ihn] mit dem dem Aquarien Simon zusammen und gingen endlich vor dem Soupee noch ins Theater
Mauroner.</p>
        <p>In Venedig wohne ich bei Sg. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.38">Fior</persName>, der Apothekerswitwe, an welche mich
<persName rend="smallcaps" xml:id="ID.39">Brücke</persName> empfohlen, und bin hier sehr gut verpflegt.</p>
        <p>Nächstens mehr, Dein Bruder</p>
        <closer>
          <signed>Alexander</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p>
            <hi rend="italic">Ich bitte Dich um Nachricht von der Heimat – Bozen, poste restante.</hi>
          </p>
        </postscript>
      </div>
      <div sameAs="R.52" type="letter" xml:id="L.63" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.392" type="creator" xml:id="ID.40">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.396" type="addressee" xml:id="ID.41">
            <forename>Emil</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener>
          <dateline>
            <date when="1861-08">1861 VIII 14</date>
            <name key="Venedig" type="place">Venedig</name>
          </dateline>
          <salute>Lieber Bruder!</salute>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Meinem letzten kurzen Bericht lasse ich nun einen etwas ausführlicheren
folgen.</p>
        <p>In einer sternenhellen Nacht machten wir eine schaurige Fahrt bis Graz. In undeutlichen Umrissen
machten sich die mir bekannten landschaftlichen Szenerien der schönen Semmeringpartie bemerkbar. Ich
bedauerte oft, dass Luna ihr magisches Lämpchen nicht darüber ausgesteckt hatte, und war, da mir
kein Schlaf kommen wollte, sehr erfreut, als endlich die Morgendämmerung eintrat, die mir die
Aussicht in das romantische Murtal eröffnete. Ein enges Tal durch welches sich dicht neben der
Eisenbahn der gleichnamige Fluss hindurch windet. Viele Quertäler schneiden in das Haupttal ein, und
die zwischen denselben lagernden Bergformen scheinen in ihrer Mannigfaltigkeit wie zu einer
ausgesuchten Sammlung hier zusammengelegt. </p>
        <p>Schloss Pfannberg und der gegenüberliegende Rabenstein lauern an der Ausmündung des Murtales, wo
der Weg in eine ausgebreitete grüne Ebene führt, in welcher die Hauptstadt der Steiermark mit dem
mitten aus der Stadt emporragenden, isolierten Schlossberg liegt. </p>
        <p>Dass ich sogleich nach der Ankunft in Graz auf den Schlossberg ging, habe ich Dir, wie ich
glaube, schon geschrieben, ebenso dass der Anblick der Stadt vom Schlossberge aus zu den
prachtvollsten Landschaftsbildern gehört, die man überhaupt haben kann. Die Ebene, in welcher Graz
liegt, ist von den schönsten Gebirgsketten ummarkt, die Mur bewässert sie. Kornfelder, Wiesen und
üppiges Gehölz bieten sich den Blicken ringsum dar und dazwischen, weit auseinander gebaut, die
Häusergruppen der verschiedenen Stadtteile. Die Straßen der Stadt sind aber schlecht gepflastert,
nicht übertrieben reinlich und das Treiben auf denselben ein seltsames Gemisch von städtischer und
ländlicher Art.</p>
        <p>Obst, Gemüse und andere Lebensmittel, die Milch in leichten, dünnen Blechgefäßen, werden meist
von Weibern in flachen Strohkörben in die Stadt gebracht. Die runden, weiten Körbe werden immer auf
den Köpfen mit Hilfe eines gepolsterten Kranzes oder auch ohne diesen letzteren mit großer
Virtuosität balanciert. Merkwürdige Gebäude hat Graz sehr wenige, obwohl in den Reisebüchern
obligater Weise deren eine ganze Anzahl angeführt wird.</p>

        <p>Neben der Domkirche steht ein aus dem Jahre 59 stammendes Missionskreuz, und eine Tafel daran
macht bekannt, wie man bei diesem Kreuz teilweise oder vollkommen Ablässe erlangen kann. Ich
schreibe Dir diese für Graz keineswegs spezifische Erscheinung, weil die besagte Tafel in mir die
Überzeugung befestigte, dass die jetzigen Päpste uns auf eine viel wohlfeilere Art unser Seelenheil
garantieren, als dies in älteren, ja selbst in nicht sehr lang verflossener Zeit noch der Fall war.
Eine Bulle von <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.42">Clemens</persName> VII. 1841 schreibt ein bestimmtes Formelwesen von
Gebeten an diesem Kreuz vor, zur Erlangung eines unvollkommenen Ablasses und gleich darunter ist zu
lesen, dass <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.43">Pius</persName> IX. 1859 für irgendein an diesem Kreuz andächtig
gesprochenes Gebet einen vollkommenen Ablass gewährt. Ein paar ekelhafter Karmeliter gingen eben auf
klappernden Sandalen vorüber und immer mehr stieg in mir der Verdacht auf, dass auch in der grünen
Steiermark der Ultramontanismus noch nicht aus dem Neste gehoben.</p>

        <p>Ich ging, nachdem ich noch die Universität besichtigte, weiter in die Stadt hinein, gelangte zum
alten Ständehaus und begegnete Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.44">Brunn</persName>.</p>

        <p>Dieser ließ mir durch seinen Diener Kleider und Schuhe reinigen und ersparte mir so den Weg nach
dem Bahnhof, wo ich beim Portier mein Gepäck abgelegt hatte und mich in einen fashionablen Zustand
versetzen lassen wollte. Später frühstückte ich mit Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.45">Brunn</persName>, erfuhr von
ihm die Wohnung des Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.46">Petry</persName> und verabschiedete mich von Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.47">Brunn</persName>, ihm für seine Freundlichkeiten dankend. Leider habe ich ihn abends
nicht mehr getroffen und ebenso muss ich bedauern, keine Zeit gefunden zu haben, um Louis <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.48">Schwarz</persName> zu besuchen. Mit Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.49">Petry</persName> speiste ich, wir
sprachen viel über Dinge, die da kommen sollen. </p>
        <p>Nach dem Speisen führte mich Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.50">Petry</persName> nach dem Hilmerteich, einem
beliebten Vergnügungsort der Grazer, zeigte mir den Rosenberg mit den reizenden Villen und
begleitete mich endlich wieder nach der Stadt, wo wir die inneren Räumlichkeiten der Universität,
Sammlungen, Laboratorien, Auditorium etc. in Augenschein nahmen. Ebenso sah ich die Kliniken von <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.51">Riegler</persName>, <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.52">Rzehaczek</persName> usw. Im Grazer Spitale herrscht
musterhafte Ordnung trotz der Schwestern, welche die Ökonomie des Spitales leiten.</p>

        <p>Es ist eine äußerst intelligente Oberin, wie man mir sagt, gegenwärtig an der Spitze der
Kongregation, die Ärzte sind zufrieden, haben sich aber nichts desto weniger gegen die Schwestern,
wenigstens der Mehrzahl nach, erklärt, weil sie, und zwar mit Recht nicht zugeben können, dass das
Gedeihen einer Humanitätsanstalt von der Zufälligkeit einer guten oder schlechten Oberin abhängig
sein solle. Zuletzt machte ich noch einen Besuch im Spitale der Barmherzigen, dem Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.53">Petry</persName> als Primararzt vorsteht. Daselbst sah ich eine sehr praktische
Einrichtung. Über jedes Bett läuft nämlich ein von zwei senkrechten an der Kopf- und Fußwand
angebrachten Säulen gestützter Balken, an diesem letzteren aber ist ein Riemen befestigt, den der
Kranke anfasst, um sich aufzurichten behufs der Auskultation und Percussion am Rücken oder um sich
die Leibschüssel unterschieben zu lassen etc. Leider verfolgte uns auch hier ein Pfaffentross und
erfüllte zuletzt beim Suppensegnen die Lokalitäten mit einem rauhen Geheul. Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.54">Petry</persName> von mir über das üppige Wuchern des Ultramontanismus in der grünen Steiermark befragt,
gab an, dass unter dem jetzigen Bischof G[raf] <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.55">v[on]</persName>
          <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.56">Attems</persName>, der ein sehr vertrauter Freund des kalvinistischen Bürgermeisters
von Graz, Ritter von <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.57">Frank</persName>, sein soll, schon eine bedeutende Purifikation
und Bekehrung zu den liberaleren Ansichten der Jetztzeit eingetreten sei. Möchte die Wahrheit seine
Worte krönen. Jedenfalls ist Steiermark weit vor Tirol.</p>
        <p>So viel über Graz. Von Graz bis Marburg ändert sich der landschaftliche Charakter wenig. Man
sieht wieder von fernen Bergen besäumte Täler bald enger, bald weiter, in welchen aber fast nur die
verschiedenen Tinten der verschiedenen Getreidefelder dem Reisenden die Fruchtbarkeit des Landes
offenbaren, während der bei Graz so üppige Baumwuchs der Ebene hinaus an die umsäumenden Berge
gerückt ist. Von Marburg bis Adelsberg Nacht.</p>
        <p>Es erfüllte mich mit großem Leid, dass ich an der interessanten Adelsberger Grotte nicht
haltmachen konnte, sondern sofort den Weg über den Karst nach Triest nehmen musste.</p>
        <p>Davon werde ich Dir, wenn ich wieder Zeit finde, mehr schreiben. </p>
        <p>Heute reise ich von Venedig ab, übersättigt von dem unausgesetzten Anstaunen historischer und
Kunst- und Naturmerkwürdigkeiten, deren erdrückender Reichtum einen schnell dahineilenden Touristen
schmerzlich seufzen lässt, warum ist’s mir nicht gegönnt, monatelang hier zu verweilen?</p>
        <p>Über das Leben und Treiben in dieser einzigen Stadt habe ich mir gar Manches, aufgezeichnet,
davon später. Grüße an alle, Handküsse an die Eltern. Lebe wohl! </p>
        <closer>
          <signed>Alexander</signed>
        </closer>
      </div>
      <div sameAs="R.53" type="letter" xml:id="L.64" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.392" type="creator" xml:id="ID.58">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.396" type="addressee" xml:id="ID.59">
            <forename>Emil</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener>
          <dateline>
            <date when="1861-08">1861 VIII 15</date>
            <name key="Bozen" type="place">Bozen</name>
          </dateline>
          <salute>Lieber Bruder!</salute>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Das Nichteintreffen des von Dir erbetenen Briefes in Bozen hat eine alte
Reiseerinnerung in mir wachgerufen. Wie einst in Berlin, so laufe ich auch hier heute schon zweimal
fruchtlos auf die Post. Heute Abend reise ich von hier wieder fort und Dein Brief muss ohne Gnade
liegen bleiben.</p>
        <p>Gerne hörte ich von Baden, was es Neues gibt, denn außer dem Prozess <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.60">Tillmetz–Maler</persName>, den ich aus dem Fremdenblatt unter den Arkaden des Markusplatzes mit Dir nicht
unbekannten Gefühlen meinem Bewusstsein einverleibte, habe ich seit meiner Abreise nichts von Baden
gehört.</p>
        <p>Wenn ich nicht irre, habe ich Dir meine Reise bis Adelsberg in schwachen Umrissen gezeichnet.</p>
        <p>Vernimm das Weitere: Bei Adelsberg sieht man zu beiden Seiten der Eisenbahn merkwürdige
Felsenformationen. Wie plötzlich erstarrte schäumende Gesteinsmassen sind die Kalkfelsen
ausgegossen, am Eingang zu dem unwirtlichen Karst. Dieser selbst ist ein vielbehügeltes Hochplateau
oft mit ansehnlichen Bergen besetzt. Darauf bemerkt man einen verkümmerten Baumwuchs, aus dem sich
nur hie und da etwas ansehnlichere Stämme, der Bahn zunächst unterschied ich meist Birken und
Nadelhölzer, hervorheben.</p>
        <p>Die Birken besitzen aber ein eigentümlich hageres und wenig verzweigtes Ansehen und passen in
ihrer Verkommenheit zu dem ein wahres Steinmeer darstellenden Boden. Die Orte im Karst, deren es in
dieser Steinwüste unerwartet viele gibt, tragen neben der italienischen Unsauberkeit das Gepräge
großer Armut an sich. Sie sind meist aus unbehauenen aus der nächsten Umgebung aufgelesenen Steinen
zusammengebaut, ungetüncht, die Häuser stehen enge und entbehren schwellender Gärten, die man hier
im Gegensatz zur Steiermark besonders empfindlich vermisst.</p>
        <p>So wie man dieser Äußerlichkeit zufolge keine besonders blühenden Bewohner voraussetzen kann, so
sieht man auch nur hie und da mit groben Wollstoffen bekleidete Hirten oder Straßen- und
Eisenbahnarbeiter heraustreten. Ihre Gesichtszüge sind slavisch. Ihre Gesichtsfarbe fahl oder
sonngebräunt. Die Backenknochen vorstehend, die Nase platt, der Körperbau hoch, aber hager.</p>
        <p>Auffallend sind im Karst die niederen Steinwälle, welche das ganze Terrain in kleine
unregelmäßige bald mehr bald weniger weit ausgedehnte Felder einteilen. Ich fragte nach dem Grund
dieser Erscheinung, konnte aber von niemandem Aufschluss erhalten. In mancher dieser Einfriedungen
sah ich allerdings eine geringe Anzahl von Kühen weiden, in andere war fruchtbare Erde sichtlich
hineingeschleppt. Ich erinnere mich, daselbst Kartoffel, Weinreben und Mais im Vorbeifahren erkannt
zu haben.</p>
        <p>Diese kleinen steinumfangenen Abteilungen sind im Vergleich zu den die wenigen Häuser der
Karstorte voraussichtlich bewohnenden Menschen ungemein zahlreich, so dass man nicht annehmen kann,
dass durch jene Steinwälle das Besitztum einzelner voneinander geschieden wird. Es scheint vielmehr
die Baulust der Menschen, durch die große Menge der herumliegenden Steine verlockt, diese Mauern
aufgeworfen zu haben, um Besitz und Besitzteile voneinander abzumarken und auf dem öden und
gleichförmigen Boden in den mannigfach geformten und wallumzogenen Feldern ein Orientierungsmittel
zu gewinnen. Gewiss schützen aber einige jener niederen Wälle auch die hinter ihnen geborgenen,
spärlichen Anflüge lockeren Bodens gegen die so oft mit großer Gewalt über den Karst nach dem
adriatischen Meere wehende Bora. Von Nabresina aus eröffnet sich die Aussicht auf das adriatische
Meer in bekannter Großartigkeit. Miramare verleiht mit seiner Ritterburg ähnlichen Zinnen [sic]
dieser Partie einen besonderen Schmuck.</p>
        <p>Die Bahn selbst bildet einen weiten Bogen dicht an der Küste; in den Abhängen, welche sich bis
zum Wasserspiegel erstrecken, bemerkte ich auf kolossalen gezimmerten Dreifüßen hoch über das dort
wachsende Gehölz emporragend verbräunte mit grobem Leinen bekleidete und mit Strohhüten bedeckte
Männer. Sie saßen mit majestätischer Ruhe, den Blick nach dem Ozean gerichtet. Ich fragte nach ihrem
Beginnen und erhielt die Auskunft, dass sie den in der See befindlichen Fischern den Fang
begünstigende Deutungen geben sollen. Woher sie aber selbst ihre Weisheit nehmen, konnte man mir
nicht sagen, vielleicht finde ich später noch irgendeine Erklärung.</p>
        <p>Ich habe Dir hier nur einiges von dem geschrieben, was mir auf der Reise nach Triest aufgestoßen.
Ich werde Dir noch vieles erzählen. Als ich in Triest ankam, fuhr ich sogleich nach d[em] Molo San
Carlo.</p>
        <p>Der mastbewaldete Triester Hafen mit einigen der größeren Kauffahrer lag vor meinen Augen. Für
die nächste Fahrt nach Venedig setzte sich eben der Lloyddampfer Croatia in Stand. An Bord des
Schiffes wies man mich ins Tergesteum, behufs der Kartenlösung. Da es aber erst wenig über 7:00 Uhr
war und die Karten erst von 9:00 Uhr an ausgegeben werden, so benutzte ich die Zeit, um zu
frühstücken.</p>
        <p>Im Börsencafè von den versammelten Herren Börsianern ob meines Reisegepäckes, welches ich stets
wachsam an der Seite hielt, wie ich glaube, neugierig angelugt, las ich, während es ringsherum in
allen Sprachen durcheinander ging, mit stoischer Ruhe einige Zeitungen. Dies schien einem
ungarischen Juden so zu imponieren, dass er mich fragte, ob ich nicht aus Ungarn käme? Ob ich nicht
an seinem Tisch Platz nehmen möchte? u.s.w. Da ich ihn mit einiger Bitterkeit abfertigte,
entschuldigte er sich höflichst, mich verkannt zu haben, und so war auch ich zufrieden. Die
verschiedenen Trachten, zahlreiche orientalische darunter, fesselten meine Aufmerksamkeit in hohem
Grade. Alle Nationalitäten waren sozusagen hier vertreten und alle bedienten sich bei ihren
Geschäften der italienischen Sprache, und dieses ihnen gemeinschaftliche Idiom musste auch ich jetzt
zum ersten Male in einigen bei meiner geringen Kunde zusammengesuchten Sätzen in Anwendung bringen,
um von dem Kellner italienischer Zunge die meinem hungrigen Magen schon äußerst erwünschte Zufuhr
mir verabreichen zu lassen. Ich habe nun die Karte nach Venedig erhalten, und meinen Reisesack, der
Ehrlichkeit des Kajütenkellners auf gut Glück trauend, an Bord der Croatia gebracht.</p>

        <p>Dann besteige ich eine Barke (Omnibus), um in einer im Triester Hafen befindliche Schwimmschule
ein Bad zu nehmen. Nachdem ich meinen Körper in den salzigen Fluten des adriatischen Meeres
erfrischt, gehe ich in die Stadt zu Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.61">Brettauer</persName>. – Freundliche
Begrüßung. – Nachdem wir die ersten Freuden des Wiedersehens mit einem Gespräch über Wien und Wiener
Freunde durchwürzt hatten, machte <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.62">Brettauer</persName> sogleich einen Plan für den
Tag.</p>
        <p>Er hatte vorerst noch einen Brief zu schreiben, dann gingen wir in eine Apotheke, wo <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.63">Brettauer</persName> einen Brief abzulegen und einen Triester Kollegen zu erwarten hatte.
Nachdem der letztere, ein windiges italienisches Bürschchen, dessen Name mir entfallen, abgefertigt
und <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.64">Brettauer</persName>s übrigen Geschäfte bestellt waren, gingen wir in <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.65">Brettauer</persName>s Wohnung zurück, wo ich mit einem köstlichen Male bewirtet
wurde.</p>
        <p>Die Zeit wird mir zu kurz, ich muss hier abbrechen, ohnedies stören mich die Glocken, welche der
Probst von Bozen heute in einer Anwandlung von guter Laune, so scheint es, aus allen Tonarten lärmen
lässt; selbst Eingeborene wissen sich an eine so lärmende Feier der unbefleckten Empfängnis nicht zu
erinnern. Der Turm, von welchem dieses demonstrative, metallische Klingen die Lüfte erschütternd in
die Weite dringt, liegt nur etwa sechzig Schritte von dem Tisch, an welchem ich schreibe, daraus
kannst Du entnehmen, von welcher Intensität mein Trommelfell getroffen wird.</p>
        <p>Grüße an alle. Handküsse an die Eltern. Lebe (Gott, dieses Geläute!) Lebe wohl! (wollte ich
sagen), Dein </p>
        <closer>
          <signed>Alexander</signed>
        </closer>
      </div>
      <div sameAs="R.54" type="letter" xml:id="L.65" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.392" type="creator" xml:id="ID.66">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.396" type="addressee" xml:id="ID.67">
            <forename>Emil</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener>
          <dateline>
            <date when="1861-08">1861 VIII 16</date>
            <name key="Brixen" type="place">Brixen</name>
          </dateline>
          <salute>Lieber Bruder!</salute>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Nachdem ich also mit <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.68">Brettauer</persName> gespeist hatte,
machte ich seine Ambulanz mit. Es erschien eine große Menge von Augenkranken. Darunter auch einige
operative. Ich glaube, Dir schon Andeutungen darüber gegeben zu haben, dass die älteren Ärzte
Triest’s keine besonders guten Ophthalmologen sind. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.69">Brettauer</persName> kommt dies
zustatten, denn er wird nach und nach die ganze ophthalmologische Praxis innehaben. Für die
Patienten hat es aber oft seine großen Nachteile, so präsentierte sich bei <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.70">Brettauer</persName> eben ein junges Mädchen, die im Gefolge einer einfachen, aber verkannten und
schlecht behandelten Ophthalmia scrophulosa schauderhafterweise auf beiden Augen erblindet war. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.71">Brettauer</persName> will nach Ablauf der Entzündung eine Pupillenbildung versuchen.</p>
        <p>Nach vollendeter Ordination fuhr ich mit <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.72">Brettauer</persName> nach St. Andraea,
der Weg dahin führt längs der Meeresküste an dem sehenswerten Lloydarsenal vorüber und wird in den
Abendstunden von den Triestinern ähnlich wie von den Wienern der Prater zu Corsofahrten benützt. In
St. Andraea wollten wir <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.73">Baur</persName> besuchen, der sich schon lange dort aufhält,
um die merkwürdige Synapta digitata, Joh[annes] M<persName rend="smallcaps" xml:id="ID.74">üller</persName>s Schnecken
erzeugende Holothurie, zu untersuchen. Wir fanden <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.75">Baur</persName> krank, und zwar
hatte er sich einen leichten Grad von Insolation zugezogen, indem er zu lange auf offener See
während des brennendsten Sonnenscheines verweilte.</p>
        <p>Meine Hoffnung, mit <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.76">Baur</persName> einige histologische Kapitel durchsprechen zu
können und mir einiges über seine nun abgeschlossenen Beobachtungen über Synapta sagen zu lassen,
konnte nicht in Erfüllung gehen, da wir den Kranken in Ruhe lassen mussten.</p>
        <p>Wir fuhren auch bald wieder in die Stadt zurück und gingen schließlich für einige Zeit ins
Theatro Mauroner. Gegeben wurde "La Sonnambula", die bekannte italienische Oper. Das Theater ist
eine geräumige Rotunde. Auf dem Parterre sind nur ein paar Reihen von Sitzplätzen, der größte Teil
dient dem stehenden Publikum, im Übrigen existieren nur noch amphitheatralisch angeordnete
Galeriesitze. Letztere waren von Damen dicht besetzt, die ausnahmslos durch ein unermüdet
Fächerschwenken das ganze Theater förmlich ventilierten. </p>
        <p>Die Damen reden und schäkern auf ihren Sitzen ganz laut miteinander. Die Herren auf dem Parterre
ergehen sich auf- und abwandelnd in den lautesten Gesprächen, niemand entblößt sein Haupt. Und
während dieses Treibens auf dem äußern Schauplatz wird auf der Bühne geschrien, gesungen, gelärmt.
Kurz, ein Theater nach italienischer Art, welches aber für den Deutschen nicht lange erträglich ist,
lernte ich hier zum ersten Male kennen. Wir gingen auch bald wieder weg, nachdem wir einige Zeit mit
deutscher Zunge wacker mitgelärmt und Musterung auf der Galerie der Damen gehalten hatten.</p>
        <p>
          <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.77">Brettauer</persName> hatte mich inzwischen zu seiner Schwester geladen. Ich wurde
dort mit sehr viel Zuvorkommenheit aufgenommen. Den feinen Takt und die liebenswürdige
Unbefangenheit dieser Dame, die mich sozusagen wie in einem Kreis längst bekannter Freunde in ihr
Haus einführte, wünschte ich gar vielen Hausfrauen. Herr <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.78">Bernheimer</persName>, <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.79">Brettauer</persName>s Schwager, steht an Liebenswürdigkeit seiner Frau nicht nach. Unter
heiteren Gesprächen eilte die Zeit leider zu rasch dahin. Ich musste scheiden. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.80">Brettauer</persName> begleitete mich noch ein Stück, dann ging auch er zurück, und ich blieb allein, um
mit dem befriedigenden Gefühl einer so trefflichen Aufnahme in Triest meine Reise weiter
fortzusetzen.</p>
        <p>Ich ging 23:30 Uhr an Bord der Croatia. Das Schiff bemannte sich bald. Und zwar war eine Menge
von Deutschen unter den Reisenden. Alle frohlockten ob der ruhigen See. An eine Seekrankheit war
nicht zu denken. Das Wasser war so ruhig und spiegelglatt, wie dies nur selten der Fall ist. Diese
merkwürdige Ruhe dauerte auch schon durch lange Zeit an und man erzählte mir in Triest, dass kurz
zuvor ein armer Firscher einen unlängst bei Miramare mit Korn und Geld gesunkenen griechischen
Kauffahrer auf sehr leichte Weise auffand. Der dritte Teil der Ladung war als Preis für die
Wiederauffindung ausgesetzt, weil man aus Erfahrung weiß, dass diese gewöhnlich nur nach Überwindung
zahlreicher Schwierigkeiten gelingt. Unser glücklicher Fischer hatte es leicht, ohne darauf
auszugehen, sicher zufällig beim Fischen, den Gegenstand jener Preisausschreibung auf dem Grund der
ruhigen und spiegelglatten See [zu finden].</p>
        <p>Beim Grauen des Morgens befand ich mich auf dem Deck. Leider verdeckten ferne Wolken die
aufgehende Sonne und brachten uns so um ein herrliches Schauspiel. Begierig wandten sich aller
Blicke nach der Seite, wo Venedig zuerst in Sicht kommen sollte. Die Fahrt ist unmittelbar vor
Venedig sehr langweilig, da man der vielen Windungen halber, die das Fahrwasser macht, sozusagen
nicht vom Flecke kommt. </p>
        <p>Zuerst sieht man den Turm von San Giorgio maggiore und Camcardla von San Marco. Nächstens von
Venedig, lebe wohl!</p>
        <closer>
          <signed>Alexander</signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p>
            <hi rend="italic">Grüße, Handküsse etc.</hi>
          </p>
        </postscript>
      </div>
      <div sameAs="R.55" type="letter" xml:id="L.66" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.392" type="creator" xml:id="ID.81">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.396" type="addressee" xml:id="ID.82">
            <forename>Emil</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener>
          <dateline>
            <date when="1861-08">1861 VIII 17</date>
            <name key="Lienz" type="place">Lienz</name>
          </dateline>
          <salute>Lieber Bruder!</salute>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Je mehr man sich Venedig nähert, desto mehr Türme dieser kirchenreichen
Stadt werden sichtbar. Im Ganzen bietet aber der Anblick Venedigs, wenn man mit dem Dampfer anlangt,
nicht jene Großartigkeit dar, die der Reisende gewöhnlich voraussetzt. Man übersieht eben nur die
nächsten Häuserreihen und darüber hervorragende Türme. Die ganze großartige Anlage der Inselstadt
übersieht man erst, wenn man den Glockenturm von San Marco besteigt. Nichts desto weniger bieten
sich dem Reisenden, wenn das Schiff einmal ganz nahe an die Stadt kommt, schon der Anblick des
Dogenpalastes, der Säulen der Piazetta, die Einfahrt in den Canale Grande mit der Dogana di Mare mit
der auf einer kolossalen vergoldeten von Atlanten getragenen Kuppel stehenden Fortuna und der
prachtvollen Kirche Madonna della Salute, Bilder, welche in hundertfältiger Abbildung durch die
ganze Welt verbreitet sind, die aber in ihrer großartigen Wirklichkeit etwas unbeschreiblich
Ergreifendes auf den Ankömmling ausüben. Sobald der Dampfer anlangt, wird er von zahlreichen Gondeln
und Barken umschwärmt, nichts desto weniger hält es schwer, sich einer derselben zu bedienen, da
unverschämte Gondoliere zuerst die Geduld der Ankommenden durch einen Wettkampf um das Gepäck der
Reisenden auf eine harte Probe stellen. Niemand, außer der eingeborenen Venetianer, langt dort an,
wo er eigentlich ankommen will, da er sich demjenigen Gondoliere schließlich anvertrauen muss, der
sich seines Gepäckes bemächtigt hat. Gewöhnlich kommen aber dann auf eine Gondel Passagiere für die
verschiedensten Stadtteile zusammen und man muss eine Reihe von Fahrten mitmachen, um endlich an den
Ort seiner Bestimmung oder wenigstens nahe davon anzukommen.</p>

        <p>Das Schlimme bei der ganzen Sache ist, dass jene Gondoliere meist von den Wirten nach der Anzahl
der Gäste, die sie ihnen bringen, belohnt werden. Sie suchen daher dem Reisenden ein bestimmtes
Gasthaus aufzudrängen und derjenige, der sich damit nicht zufrieden gibt, sondern in ein Privathaus
will, hat seine schwere Not mit diesem miserablen Gesindel. Ich wollte nach der Piazetta, wo der
bekannte Löwe von San Marco mit nach Osten, dem Schauplatz ruhmvoller Kriege der einstigen Republik,
gewendetem Gesicht seine Flügel entfaltet, gelangte aber zum Hotel Luna und musste zu Fuß nach dem
Marcusplatz wandern. Ein dienstwilliger Stiefelputzer nahm mir dort meinen Reisesack ab und führte
mich nach Campo San Fantin zu Sg. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.83">Fior</persName>. Die Dame spricht deutsch; ich
sagte ihr, dass mir ihr Haus von Professor <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.84">Brücke</persName> empfohlen wurde, und sie
nahm mich mit großer Liebenswürdigkeit auf.</p>

        <p>Bald befand ich mich in einem echten venetianischen Gemach mit marmornem Fußboden und dicken
leicht geöffneten Fensterläden, um die Hitze des Tages möglichst abzuhalten. Wirklich hatte der
Eintritt in diese kühle Dunkelkammer anfangs etwas Erquickendes, ich erhielt auch frisches Wasser,
in Venedig etwas besonders Erwähnenswertes. Nach kurzer Rast begab ich mich, den Plan der Stadt in
der Hand, wieder auf die Gasse, allein ich machte viele Umwege in den meist nur ein paar Schuh
breiten, labyrinthartig verzweigten Gassen der Stadt, um endlich auf den Marcusplatz zu gelangen.
Ich nahm meinen ‚Führer von Vendig’ von <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.85">Münster</persName> zur Hand und studierte nun
zuerst den Markusplatz und seine Umgebungen durch. Ich müsste ganze Bogen anschreiben, wollte ich
Dir die Fülle der Sehenswürdigkeiten dieses Platzes schildern. Jeder Blick belehrt hier auf die
einstige Größe der Venetianischen Republik. Es hat vielleicht kein Volk in dem hohen Grade als die
Venetianer verstanden, seine Geschichte durch die erhabendsten Kunstwerke zu verewigen. Was die
siegreichen Dogen und Feldherren aus dem fernen Osten als stolze Trophäen heimgeschleppt, ist hier
in der glücklichsten Anordnung in die Wesenheit jener Kunstwerke hineingesetzt, welche den
Intentionen der größten Geister entsprungen und mit einer Pracht und einem Reichtum, die beim ersten
Anblick förmlich blendend wirken, ausgestattet sind. Wie weit die Macht Venedigs sich erstreckte, wo
es seine Kriege geführt, wo es gesiegt, was es erbeutet, wie es selber die größten Künstler erzeugt,
gebildet und mit stolzem Bewusstsein zur Verherrlichung seiner Macht für kommende Jahrhunderte tätig
sein ließ, das alles verkünden uns Bauten, Skulpturen und Gemälde mit der gewaltigsten
Eindringlichkeit. Ich kann Dir so wie vom Marcusplatz auch von den übrigen Teilen Venedigs vorläufig
nur ganz allgemeine Eindrücke wiedergeben. Das Spezielle werde ich Dir später erzählen. </p>

        <p>Ich hielt mich sechs Tage in Venedig auf. Besah mir der Reihe nach die verschiedenen Kirchen, den
Dogenpalast, die Paläste am Canale Grande, meist nur das Äußere, machte Gondelfahrten nach den
umliegenden Inseln, bestieg den Glockenturm von San Marco, besuchte die Akademie der Künste, den
Palast <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.86">Giovanelli</persName> u.a.m. Eines Nachmittags machte ich einen Ausflug nach
Padua und besuchte Professor <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.87">Vintschgau</persName>. Er lässt Dich grüßen und Dir zu
Deiner neuen Stelle gratulieren.</p>

        <p>In Padua sah ich die Universität, den reichen Promotionssaal, die verschiedenen Sammlungen,
darunter die physikalische, wegen ihrer alten Apparate, deren einige von <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.88">Galileo Galilei</persName> herstammen sollen, besonders interessant, den botanischen Garten, der ein
Muster von Eleganz, die berühmte Palma di <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.89">Goethe</persName>, enthält und für welchen
nach <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.90">Vintschgau</persName>s Aussage, die Regierung jährlich mehr auslegt, als für die
ganze übrige Universität. Mit <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.91">Vintschgau</persName> speiste ich um 17:00 Uhr bei
Pedrovecchi, in dem durch ganz Italien berühmten Kaffee- und Gasthause. Nach Tisch besah ich mir
noch die Antoniuskirche und <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.92">Vintschgau</persName>s Laboratorium. Dasselbe befindet
sich in einem aufgehobenen Kloster und besteht aus großen, luftigen, mit Marmor gepflasterten Sälen,
drei an [der] Zahl, sie haben herrliches Licht und ich möchte <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.93">Vintschgau</persName>
fast um diese schönen Arbeitszimmer beneiden.</p>

        <p>Er zeigte mir auch seine Tierställe. Einige optische Versuche, die er eben anstellte, ferner ein
Huhn, bei dem nach Verwundung des kleinen Gehirns die von <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.94">Felourens</persName> nach
dieser Operation beschriebenen, unsteten und regelwidrigen Bewegungen eingetreten waren. Dieses Tier
zu sehen, machte mir viel Freude, da mir selbst die Operation schon wiederholte Male misslang.</p>
        <p>Ich teilte <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.95">Vintschgau</persName> dagegen einiges Neues mit, was er noch nicht zu
erfahren Gelegenheit hatte, und wir stellten sogar einige Versuche miteinander an. So verlief der
Tag angenehm bis ich [am] Abend wieder nach Venedig zurückkehrte.</p>
        <p>Ich breche hier ab, um Dir nächstens wieder andere Wahrnehmungen über Venedig und Italien
überhaupt mitzuteilen.</p>
      </div>
      <div corresp="#L.66" type="hidden" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.392" type="creator" xml:id="ID.96">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.396" type="addressee" xml:id="ID.97">
            <forename>Emil</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener>
          <dateline>
            <date when="1861-08">1861 VIII 19</date>
            <name key="Obervellach" type="place">
Obervellach </name>
          </dateline>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Von Brixen durchwanderte ich das schöne Pustertal bis Lienz, dort machte
ich kurze Rast und brach am 18. früh um 3:30 Uhr wieder auf. Es war der schönste Morgen, als ich von
einem Tiroler Bäuerlein begleitet den Iselsberg an der Grenze zwischen Tirol und Kärnten
überschritt, ihr habt euch wohl noch alle im süßen Schlummer gewiegt. Um 6:30 Uhr traf ich in
Winklern, dem ersten kärntnerischen Orte, ein. Von hier ging es durch das Mölltal, mit einer ganzen
Reihe schöner Einzelheiten, nach Obervellach. Bald nachdem meine Ankunft daselbst erfolgt war,
begegnete mir <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.98">Lontsch</persName>, er fasste mich bei der Hand und zog mich sozusagen
in seine Wohnung, die ich erst nachmittags zu gelegener Zeit aufsuchen wollte. Ich kann Euch nicht
beschreiben, was in diesem Hause für eine Freude herrschte über meine Ankunft. Ich könnte mir fast
etwas darauf einbilden, wenn ich nicht wüsste, dass jeder Bekannte diesen im engen Mölltale sich so
einsam fühlenden Freunden ein wahrer Augentrost ist. Sie überschütten mich mit Liebenswürdigkeiten
und wollen mich fast nicht fortlassen. Ich soll Euch tausend und tausend Grüße von ihnen
übersenden.</p>

        <p>Heute habe ich schon das Schloss von Obervellach, den imposanten Fall der Raufen, die Ragabacher
Eisenhütte in Begleitung von <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.99">Lontsch</persName> besucht. Sie wenden alles auf, um mir
die Zeit nicht lange werden zu lassen. Dem Großpapa sollst Du insbesondere ihre besten Grüße
ausrichten.</p>

        <p>Du sollst ihn erinnern an alle oben genannten Objekte, die er bei Gelegenheit seines hiesigen
Aufenthaltes auch besuchte. Mit den Zelebritäten von Obervellach wurde ich gestern und heute auf
feierliche Weise bekannt gemacht. Ich lernte den Gewerksbesitzer <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.100">Augustin</persName>,
den Schlossbesitzer von Obervellach, einen wahren Pavian, den Direktor des Ragabacher Eisenwerkes,
<persName rend="smallcaps" xml:id="ID.101">Ullepitsch</persName>, kennen. Letzterer machte mir die ausgezeichneten Stahlsorten
zum Geschenk, damit ich mir daraus anatom[ische] Instrumente machen lassen sollte. Er besitzt am
Eisenwerk einen Garten, in welchem er die Alpenflora kultiviert, eine äußerst interessante Anlage.
Mit dem Chirurgen von Obervellach machte ich heute eine Spazierfahrt.</p>
        <p>Nächstens mehr. Lebe wohl, Dein </p>
        <closer>
          <signed>Alexander</signed>
        </closer>
      </div>
      <div sameAs="R.56" type="letter" xml:id="L.67" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.396" type="creator" xml:id="ID.102">
            <forename>Emil</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.392" type="addressee" xml:id="ID.103">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener>
          <dateline>
            <date when="1861-08">1861 VIII 19</date>
            <name key="Baden" type="place">Baden</name>
          </dateline>
          <salute>Lieber Bruder!</salute>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Zu meiner großen Verwunderung erfahre ich aus Deinem Brief aus Bozen vom
15. d[ieses Monats], dass du mein dahin gerichtetes Schreiben vom 13. d[ieses] M[onats] nicht
erhalten hast. Schneller kann Blitz und Knall der Flinte nicht aufeinander folgen, als mein Brief
nach Empfang des Deinen abgesendet wurde. Am 13. früh empfing ich Deinen Brief und am selben
Vormittag war meine Antwort bereits auf der Post. Also der Termin scheint jedenfalls zu kurz
gestellt worden zu sein. Übrigens muss ich bemerken, dass ich Deinen Brief aus Brixen vom
16. d[ieses Monats] um einen Tag früher in Händen hatte, als Deinen Brief aus Bozen vom 15. d[ieses]
M[onats]. In Bozen scheint also die Post nicht aufs eifrigste bedient zu sein. So erfahre denn aus
diesem Schreiben, dass wir uns alle recht wohl befinden und Dich herzlich grüßen. – Einige lokale
Neuigkeiten, die ich Dir in meinem letzten Briefe geschrieben, sind nun schon veraltet. – Ich muss
mich sehr beeilen, weil ich jeden Augenblick den Vater erwarte, um mich zur Operation bei Fräulein
Emilie <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.104">Janzuly</persName> abzuholen. – Gestern war Parkfest, in welchem ich mir einen
derben Schnupfen aquirierte. Ein recht drolliges Amusement das!</p>
        <p>Vorgestern wurde der Jäger des Prinzen <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.105">Rohani</persName>, ein kräftiger junger
Mann, seziert, der sich bei einem Kopfsprunge im Doblhof-Teich durch Aufstoßen auf dem Grund die
Symphyse zwischen 4. und 5. Halswirbel zerriss und das Rückenmark quetschte. Er war augenblicklich
gelähmt, wurde aus dem Wasser gezogen, kam später zu vollem Bewusstsein und starb am folgenden Tage
im Militärspitale. Ich habe Dir auch geschrieben, dass Prof. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.106">Ludwig</persName> bei
uns war und, da ich nicht zu Hause war, dem Oskar seine Karte hinterließ mit dem Bemerken, dass er
in Vöslau wohne und einen Besuch von Dir erwarte. Oskar sagte ihm nicht, dass Du verreist seiest.
Lebe wohl, Dein </p>
        <closer>
          <signed>Emil</signed>
        </closer>
      </div>
      <div sameAs="R.57" type="letter" xml:id="L.68" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.56" type="creator" xml:id="ID.107">
            <forename>Ernst
Wilhelm</forename>
            <surname>Brücke</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.392" type="addressee" xml:id="ID.108">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener>
          <dateline>
            <date when="1861-09">1861 IX 11</date>
            <name key="Unterach" type="place">Unterach</name>
          </dateline>
          <salute>Geehrter Herr Doktor!</salute>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Ich danke Ihnen für Ihren Brief. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.109">Bruckner</persName> soll,
wenn er einen Gang in die Stadt zu machen hat, der Hedwig die Schlüssel hinterlassen, damit diese
aufsperren kann, wenn es vom Dekanate aus verlangt wird. Er soll sich überhaupt, namentlich in den
Tagesstunden, von Morgens 8:00 bis Nachmittags 16:00 Uhr, wo am ehesten Fremdenbesuch zu erwarten
ist, so viel als tunlich zu Hause halten und die Ärzte und Gelehrten, die ihm vom Dekanate
zugewiesen werden oder die sich direkt an ihn wenden, überall herumführen, aber nicht von ihrer
Seite weichen und sich unter keinerlei Vorwand fortschicken lassen. Das Übrige werde ich schon
besorgen, wenn ich nach Hause komme, was, wie ich denke, am 27. oder 28. der Fall sein wird. Es
freut mich, dass Sie Ihren Vorsatz, nach Venedig und Padua zu reisen, ausgeführt haben und gesund
heimgekehrt sind. Von <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.110">Vintschgau</persName> habe ich einen Brief erhalten. Er ist
jetzt auf einer Reise durch Deutschland begriffen.</p>
        <p>Mit bestem Gruße Ihr </p>
        <p>E. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.111">Brücke</persName>
        </p>
      </div>
      <div type="letter" xml:id="L.69" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.191" type="creator" xml:id="ID.112">
            <forename>Karl</forename>
            <surname>Hornstein</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.392" type="addressee" xml:id="ID.113">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener>
          <dateline>
            <date when="1861-10">[1861] [v.X] 19</date>
            <name key="Wien" type="place">[Wien]</name>
          </dateline>
          <salute>Geehrter Herr Doktor</salute>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Die Geschäftsführer des Vereines zur Verbreitung naturwissenschaftlicher
Kenntnisse erlauben sich, Sie im Namen des Ausschusses einzuladen, demselben beizutreten und sich,
wenn es Ihnen genehm ist, zur Abhaltung eines Vortrages vielleicht noch im Verlaufe dieses Winters
zu entscheiden. </p>
        <p>Für den Fall, als dass Sie dies tun, sind wir so frei, Ihnen eine Liste jener Abende
beizuschließen, welche noch vollständig frei sind. Es wären dies: 23. Dezember, 27. Jänner, 3. und
17. Februar, 31. März und vielleicht auch 11. November.</p>
        <p>Sollte Ihnen keiner dieser Tage zusagen, so bitten wir selbstverständlich, den Ihnen angenehmsten
zu bestimmen, da wir gerne bereit sind, nach Möglichkeit eine passende Abänderung des jetzt
festgelegten Programmes zu treffen.</p>
        <p>Ihre gütige Entscheidung sowie den Titel des etwa abzuhaltenden Vortrages bitten wir schriftlich
Herrn Dr. Hornstein auf die k.k. Sternwarte zukommen zu lassen.</p>
        <p>Die Geschäftsführer des Vereines</p>
        <closer>
          <signed>
            <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.114">Reissek</persName>
            <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.115">Hornstein</persName>
          </signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p>
            <hi rend="italic">Da die Ausschusse zugleich Vereinsmitglieder sein müssen, werden Euer
Hochwohlgeboren unter einem ersucht, dem Vereine als Mitglied beitreten zu wollen.</hi>
          </p>
        </postscript>
      </div>
      <div sameAs="R.58" type="letter" xml:id="L.70" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.191" type="creator" xml:id="ID.116">
            <forename>Karl</forename>
            <surname>Hornstein</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.392" type="addressee" xml:id="ID.117">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener>
          <dateline>
            <date when="1861-10">1861 X 19</date>
            <name key="Wien" type="place">Wien</name>
          </dateline>
          <salute>Geehrtester Herr Doktor.</salute>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Für Ihren freundlichen Brief bestens dankend, übersende ich Ihnen die
vorläufigen Statuten unseres Vereines. Den Vortrag, zu dessen Abhaltung Sie sich bereit erklärt
haben, konnte ich leider nicht mehr an dem von Ihnen gewünschten Abend ansetzen, weil für diesen
Prof. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.118">Ludwig</persName> schon einen Vortrag angesagt hat. Ich habe daher den Ihrigen
auf den 28. April übertragen. In einigen Tagen werde ich ohnedies eine Ausschusssitzung zusammen
berufen, wo sich Gelegenheit bieten wird, die definitive Vereinbarung bezüglich des Programmes zu
treffen.</p>
        <p>Hochachtungsvoll Ihr ergebener </p>
        <closer>
          <signed>K. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.119">Hornstein</persName>
          </signed>
        </closer>
      </div>
      <div sameAs="R.59" type="letter" xml:id="L.71" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.191" type="creator" xml:id="ID.120">
            <forename>Karl</forename>
            <surname>Hornstein</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.392" type="addressee" xml:id="ID.121">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener>
          <dateline>
            <date when="1861-10">1861 X 24</date>
            <name key="Wien" type="place">Wien</name>
          </dateline>
          <salute>Geehrtester Herr Doktor.</salute>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Ich erlaube mir, Sie hiermit zu unserer nächsten Ausschusssitzung
einzuladen, welche Sonntag (27. Oktober) um 10:00 Uhr Vormittag im Akademiegebäude
(Sternwarte-Bibliothek) stattfinden wird. Die definitive Feststellung des Programmes u.a. ist auf
der Tagesordnung.</p>
        <p>Ihr ganz ergebener </p>
        <closer>
          <signed>K. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.122">Hornstein</persName>
          </signed>
        </closer>
      </div>
      <div sameAs="R.60" type="letter" xml:id="L.72" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.51" type="creator" xml:id="ID.123">
            <forename>Friedrich
Moritz</forename>
            <surname>Brauer</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.392" type="addressee" xml:id="ID.124">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener>
          <dateline>
            <date when="1861-11">1861 XI 14</date>
            <name key="Wien" type="place">Wien</name>
          </dateline>
          <salute>Wertester Herr Doktor!</salute>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Das überbrachte Tier ist die Larve eines Zweiflüglers (Ordo Diptera). Die
Fliege gehört ganz in die Nähe der G. Corethra und ist ein Chironomus, wahrscheinlich Ch. plumosus
Linné. Der Name Chironomus ist aus Cheiro nomos entstanden und bedeutet ‚Einer, der die Hände
bewegt’. Bei <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.125">Linné</persName> hieß das Insekt Tipula plumosa. Da die Gattung Tipula
später in mehrere Gattungen gespalten wurde, wurde es von <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.126">Fabricius</persName> als
Chironomus plumosus aufgeführt. Letzteres Genus ist sehr artenreich und die Larven leben bei den
einzelnen Arten sehr verschieden. Mehrere sehr verwandte Arten haben solche roten Larven, die nicht
speziell beschrieben sind, daher nur sicher durch Erlangung des Imago bestimmbar sind. Bei Ihren
Untersuchungen können Sie indes ruhig den Namen Chironomus plumosus L. gebrauchen; denn die
beigefügte Beschreibung stimmt so gut dazu, dass die Imago nur unbedeutend differieren dürfte. – Ich
weidete mich schon als Knabe von 7 Jahren an diesen Tieren, über die mir aber damals meine ganze
Umgebung keine Aufklärung geben konnte. Sie müssen in den angegebenen Schriften sowie in den
Berichten über Leistungen in der Entomologie von <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.127">Erichson</persName> etc. (im
kaiserlichen Museum) jedenfalls nachsehen. Kommt mir noch etwas vor, so werde ich es anzeigen. – Das
Insekt gehört also in die Ordo Diptera, Familie Tipularia, Genus Chironomus Fabr., Species plumosus
Linn.</p>
        <p>In Betreff der <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.128">Basch</persName>-Angelegenheit versichere ich Sie mit meinem
Ehrenworte, dass sowohl ich als auch das kais[erlich] zool[ogische] Museum und die k. k.
zool[ogisch]-bot[anische] Gesellschaft alle Bücher, die Herr <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.129">Basch</persName>
entlieh, richtig zurückerhalten hat. Ich habe noch ein Recipisse in Händen, welches ich aus Mangel
seiner Adresse nicht an ihn senden kann. Ergebenst </p>
        <closer>
          <signed>Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.130">Brauer</persName>
          </signed>
        </closer>
        <postscript>
          <p>
            <hi rend="italic">Nach Kollar ist die verwandte Culex-Larve (Gelsen) ein Raubtier, über die
Nahrung ihrer Larve habe ich nichts bemerkt gefunden, vielleicht enthält es die Schrift von
Ellenberger. </hi>
          </p>
          <p rend="without_indent">
            <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.131">Linné</persName>. Fauna suec. sp. 1758 Tipula plumosa. Die
Larve lebt in Wasser, ist hellrot, zwölfringlig, mit gespaltenem Schwanze, vorne und hinten je mit
zwei Füßen und am vorletzten Ringe mit vier Fleischfäden versehen.</p>
          <p rend="without_indent">
            <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.132">Réaumur</persName>, Tom. IV pl. 14. fig 11, 12 und Tom. V pl
5. (Chironomus plumosus Westwood, ist eine andere, aber sehr verwandte Art, die Fliegen mit
3 Punkten auf den Flügeln.) Larven ganz wurmförmig und von roter Farbe, daher sie Blutwürmer genannt
werden. Sie werden in stehendem Wasser gefunden und sind sehr tätig, indem sie sich in allen
Richtungen herumschnellen. Der Kopf hat zwei punktaugenartige Flecke und zwei zweigliedrige Palpen
(nach <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.133">Macquart</persName>); unter dem ersten Thoraxsegment sind zwei kurze fußförmige
Tentakeln; das Körperende hat auch zwei breitere und vier schmale ovale Anhänge; jedes der zwei
vorhergehenden Segmente ist ausgerüstet mit einem Paare langer Fleischfäden. Diese Larven kommen in
Menge zusammen und bilden krumme Röhren, welche, gebildet aus Stücken zerfetzter Blätter, am Grunde
des Wassers zusammen eine unregelmäßige Masse bilden (Vol. III pl 14 fig 11–16). Die Abgebildeten
scheinen größtenteils gesponnen. Die Nymphe hat 5 lange, haarige Fäden an jeder Seite des Thorax und
das Abdomen endet mit einem dicken Haarbüschl.</p>
          <p rend="without_indent">
            <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.134">Degeer</persName>. Ins. VI 146. Wieder eine andere Art?</p>
          <p rend="without_indent">
            <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.135">Ellenberger</persName>, Jak. Die Entwicklung der Dipteren
Gattung Chironomus God. In: Lotos, 2. Jahrg. 1852. p. 89–92.</p>
          <p rend="without_indent">
            <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.136">Tijdschr</persName> v. Entomol. nitgeg.d.d. nederl. entom.
Vereenig. D. 2. St. 1.2.1858. p. 3–11. Wulp F. M. van der, Over het geslacht Chironomus (mit 2
Taf.)</p>
          <p rend="without_indent">
            <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.137">Löw</persName> H. Beitrag etc.: Germars Zeitschrift f.
Entomol. Bd 3, 1841 p 386–406.</p>
          <p rend="without_indent">
            <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.138">Siebold</persName>. Vergl. Anatomie, p. 572, Anmerkung
11.</p>
          <p rend="without_indent">Dto p. 599 Anmerkung 28 (Sieh die Zitate)</p>
          <p rend="without_indent">Dto p. 639 Anmerkung 4. Germar. Z. Bde II, III.</p>
          <p rend="without_indent">
            <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.139">Löw</persName> Horae anatomicae.</p>
          <p rend="without_indent">
            <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.140">Bouché</persName> Naturgeschichte.</p>
          <p rend="with_margin">
            <note>Wohl vom Briefempfänger mit Bleistift notiert:</note>
          </p>
          <p rend="without_indent">Χέίφονόμος (πάντομιμος)</p>
          <p rend="without_indent">pantomimos </p>
          <p rend="without_indent">Gaukler</p>
          <p rend="without_indent">blood-worm</p>
          <p rend="without_indent">Cecidomyiae</p>
        </postscript>
      </div>
      <div sameAs="R.61" type="letter" xml:id="L.73" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.400" type="creator" xml:id="ID.141">
            <forename>[NN]</forename>
            <surname>Rosenfeld</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.392" type="addressee" xml:id="ID.142">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener> 
         <dateline>
            <date when="1861-11">1861 XI 29</date>
            <name key="Wien" type="place">Wien</name>
          </dateline>
          <salute>Euer Wohlgeboren!</salute>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Sie werden entschuldigen, dass ich Sie mit diesem Schreiben belästige, aber
ich bin gezwungen. Ich bin in Ihrem Kurs eingeschrieben, habe auch schon gezahlt, da ich aber seit 5
Wochen jetzt krank war und auch später kam, so dass ich im Ganzen nur viermal gegenwärtig war, so
werde ich Sie bitten, da ich jetzt rekonvaleszent bin und das Geld sehr benötige, mir es mit
Überbringer dieses zu übersenden, den nächsten Kurs werde ich wieder Ihr Zuhörer. </p>
        <p>Auf Ihre Güte rechnend und hoffend, zeichnet mit Achtung </p>
        <closer>
          <signed>
            <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.143">Rosenfeld</persName> […]</signed>
        </closer>
        <note>Antwortkonzept <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.144">Rollett</persName>s: </note>
        <postscript>
          <p rend="without_indent">Ich leiste Ihrer Bitte Folge. Reden Sie weiter nichts davon, damit keine
Präzedenzfälle erwachsen für Unschlüssige, die nicht durch Krankheit, sondern durch anderweitige
Umstände sich abhalten lassen, einen einmal begonnenen Kurs auch nicht zu vollenden. In solchem
Falle würde ich mich nie zu einer Rückgabe des Honorares entschließen, Ihr </p>
          <p rend="with_margin">Dr. A. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.145">Rollett</persName>
          </p>
        </postscript>
      </div>
      <div sameAs="R.62" type="letter" xml:id="L.74" xml:lang="deu">
        <head>
          <persName ref="#PN.191" type="creator" xml:id="ID.146">
            <forename>Karl</forename>
            <surname>Hornstein</surname>
          </persName>
          <persName ref="#PN.392" type="addressee" xml:id="ID.147">
            <forename>Alexander</forename>
            <surname>Rollett</surname>
          </persName>
        </head>
        <opener>
          <dateline>
            <date when="1861-12">1861 XII 26</date>
            <name key="Wien" type="place">Wien</name>
          </dateline>
          <salute>Geehrtester Herr Doktor.</salute>
        </opener>
        <p rend="without_indent">Nächsten Montag findet nach dem Vortrage die schon besprochene
Zusammenkunft im Gasthause (nächst <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.148">Daum</persName>s Kaffeehause) statt, welche
zugleich als Ausschusssitzung benutzt werden wird. Ich erlaube mir, Sie hierzu nochmals freundlichst
einzuladen.</p>
        <p>Hochachtungsvoll</p>
        <closer>
          <signed>Dr. <persName rend="smallcaps" xml:id="ID.149">Hornstein</persName>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  
    <back/>
    </text>
</TEI>