<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main"> Digitale Edition Rundbriefe des Zentralinstitutes für
               Theaterwissenschaft an der Universität Wien 1944-45</title>
            <title type="sub">Digitale Edition des 5. Rundbriefs 1944</title>
            <principal>
               <rs ref="#reiter_vicky" type="person">Vicky Reiter</rs>
            </principal>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <rs ref="#reiter_vicky" type="person">Vicky Reiter</rs>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> The (CC BY-SA 4.0)-License applies to this document. </p>
                  <p> You are allowed to share (copy and redistribute the material in any medium or
                     format) and adapt (remix, transform, and build upon the material) for any
                     purpose, even commercially. </p>
                  <p> You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate
                     if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any
                     way that suggests the licensor endorses you or your use. </p>
                  <p> ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the material, you must
                     distribute your contributions under the same license as the original. </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Archiv Institut Theater-, Film- und
                     Medienwissenschaften</institution>
                  <repository>Nachlass Kindermann</repository>
                  <idno>Signatur efef13 Schachtel 7 Mappe 5 Zahl 37</idno>
               </msIdentifier>
               <history>
                  <origin when="1944-12"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listperson.xml" xpointer="listperson">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be
                  found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listplace.xml" xpointer="listplace">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be
                  found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listorg.xml" xpointer="listorg">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be
                  found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listwork.xml" xpointer="listwork">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be
                  found</fallback>
            </xi:include>
         </p>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="1"/>
         <head type="main" style="text-align:center" rend="underline">Rundbrief</head>
         <!-- underline stimmt ned ganz, weil nicht durchgängig unterstrichen -->
         <head type="sub" style="text-align:center">des <rs ref="#zentralinstitut">Zentralinstituts
               für Theaterwissenschaft</rs> an der Universität <hi rend="letterspace">Wien</hi>.</head>
         <head type="sub">
            <date when="1944-12">Dezember 1944.</date>
            <num>No. 5</num> erscheint jährlich viermal</head>
         <div type="letter" n="1">
            <salute>Liebe Kameraden !</salute>
            <p>Bald wird es <date when="1944-12-24" type="holiday" subtype="christmas">Weihnachten</date>. Da wandern unsere Gedanken wieder besonders herzlich zu
               <!-- Lösung für Einzug d. 1. Zeile? --> Euch allen hinaus. Viele von Euch haben in
               ihren Antworten auf unseren letzten Rundbrief voll freundlicher Sorge gefragt, ob
               unser <rs ref="#zentralinstitut" type="org">Zentralinstitut</rs> vom totalen
               Kriegseinsatz schwerer betroffen wurde. Natürlich haben auch wir unseren Tribut
               geleistet. Da aber die <orgName type="university" subtype="faculty">Philosophische
                  Fakutltät</orgName> der <orgName type="university">Wiener Universität</orgName>
               weiter <!-- Kategorisierung? Uni > Fakultät > Institut? --> aufrecht erhalten wurde,
               durften auch wir unsere Arbeit im wesentlichen weiterführen.</p>
            <p>Die Zahl unserer Institutsmitglieder ist freilich viel kleiner geworden. Die jungen
               und mittleren Semester sind zum grossen Teil in den Rüstungseinsatz gegangen.
               Verblieben sind, gemäss den Richtlinien des <rs ref="#reichserziehungsministerium" type="org">Reichserziehungsministeriums</rs>, die Examenskandidaten, die bis zum
                  <date when="1944-05-01">1. Mai 1945</date> ihre Doktorexamina abzuschliessen
               vermögen, die Versehrten, die überhaupt weiterstudieren dürfen, die Rekonvaleszenten
               unter den Wehrdienstpflichtigen, die etwa für mehrere Monate in Lazarettbehandlung
               sind und während dieser Zeit studieren dürfen, Kriegerwitwen, einige aus
               gesundheitlichen Gründen vom Wehr- und Arbeitseinsatz Befreite und im sogenannten
               nebenberuflichen Studium einige weibliche Studierende, die tagsüber in der
               Rüstungsindustrie arbeiten, <time notBefore="17:00:00">nachmittags ab 17 Uhr</time>
               aber dann Vorlesungen un Uebungen besuchen dürfen.</p>
            <pb n="2"/>
            <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 2 –</fw>
            <p>Gerade mit Rücksicht auf die letztgenannten Studierenden und im Hinblick auf die in
               die Mittagsstunden fallende Alarme wurde diesmal auch die Hauptvorlesung auf
               Nachmittag verlegt. Auch finden diese Vorlesungen nicht mehr, wie bisher, im
                  <placeName type="room">Auditorium Maximum</placeName>, sondern im schönen
                  <placeName type="room">Kainzraum, also dem eigenen Hörsaal des Zentralinstituts in
                  der Hofburg</placeName> statt, der zu diesem Zweck mit einem Projektionsapparat
               ausgestattet wurde.</p>
            <p>Viele von den Fernbetreuten - und ihre Anzahl ist indessen auf <num type="cardinal">399</num> gestiegen, weil nach einem Erlass des
                  <roleName>Reichserziehungsministers</roleName> auch die zum Rüstungseinsatz
               Einberufenen fernbetreut werden sollen - fragten bei uns an, ob <rs ref="#zentralinstitut" type="org">unser Institut</rs> bei den Luftangriffen auf
                  <rs ref="#wien" type="place">Wien</rs> Schaden genommen habe. Gottlob ist das
               bisher nicht in erheblichem Masse der Fall gewesen. Am <date when="1944-09-10">10.
                  September 1944</date> waren freilich zwei schwere Bomben auf den altehrwürdigen
                  <rs ref="#michaelerplatz" type="place">Michaelerplatz</rs>, dicht vor unseren
               Fenstern, niedergegangen. Da gab es nun gar viele zerbrochene Fensterscheiben und aus
               den Angeln gehobene Fensterrahmen. Aber auch dieser Schaden ist dank der
               unermüdlichen Selbsthilfe unserer Assistentinnen und Studierenden zum grössten Teil
               wieder behoben. Auch das <rs ref="#burgtheater" type="org">Burgtheater</rs> und die
                  <rs ref="#staatsoper" type="org">Staatsoper</rs> stehen noch unversehrt. <date when="1944-12-12">(12.XII.1944)</date>
            </p>
            <p>Sehr herzlich begrüssen wir nun alle die neu hinzugekommenen Fernbetreuten - die an
               der Front und die in der Rüstung - und bitten sie, sich unserm Kreis so eng
               einzufügen, wie dies bisher schon fast alle die andern taten, mit denen wir nun in
               eineinhalbjährigem Gedankenaustausch stehen. Die von der Rüstung sind uns ja alle
               vertraut, weil sie bisher aktive Institutsmitglieder waren und unsere Arbeit deshalb
               besonders genau kennen. Sie mögen durch dieses Rundbriefe in der altgewohnten Weise
               an unserem Tun und Treiben teilnehmen, damit sie einst <pb n="3"/>
               <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 3 –</fw> bei ihrer Wiederkehr dort
               wieder beginnen können, wo sie einmal aufhören mussten.</p>
            <p>In diesem <date>Wintersemester 1944/45</date> hält <hi rend="underline">
                  <rs ref="#kindermann_heinz" type="person" subtype="acting">Prof. Kindermann</rs>
               </hi> ein dreistündiges Hauptkolleg über <hi rend="underline">"Das deutsche und
                  europäische Barockheater"</hi>. Im Proseminar wird diesmal die <hi rend="underline">Geschichte des Bühnenbildes</hi> in einer Reihe von Referaten
               durchgearbeitet, die vom Theater der griechischen Antike bis zum deutschen
               Gegenwartstheater führen. Und im Hauptseminar gelten die Referate dem <hi rend="underline">Wesen und der Geschichte der Dramaturgie</hi>, wobei ebenfalls
               die Entwicklungslinien von <rs ref="#aristoteles" type="person" subtype="mentioned">Aristoteles</rs> bis zu den allerjüngsten dramaturgischen Bemühungen gezogen
               werden. Wir werden Euch dann im nächsten Rundbrief, zu <date>Semesterende</date>,
               genauere Berichte und Inhaltsangaben über den Verlauf des Hauptkollegs und der
               Seminare vorlegen.</p>
            <p>
               <rs ref="#börge_" type="person" subtype="acting">Dozent Dr. Börge </rs>hält diesmal
               sein dramaturgisches Kolloquium über <hi rend="underline">"Rollenpsychologie"</hi>.
               Daneben hält er ein filmkundliches Kolloqium über den <hi rend="underline">"Film als
                  Gesamtkunstwerk"</hi>. Dazu kommt seine einstündige Vorlesung über <hi rend="underline">"Die Bühnengestalt der klassischen Hauptwerke des deutschen
                  Spielplans".</hi> Es handelt sich um eine zyklische Vorlesung deren erster Teil in
               diesem Semester mit der Entwicklung von <rs ref="#kalidasa" type="person" subtype="mentioned">Kalidasa</rs> bis <rs ref="#shakespeare_william" type="person" subtype="mentioned">Shakespeare</rs> befasst ist.</p>
            <p>
               <hi rend="underline">
                  <rs ref="#niederführ_" type="person" subtype="acting">Prof. Niederführ</rs>
               </hi> widmete sein in zwei Stufen durchgeführtes Kolloquium über praktische
               Bühnenkunde diesmal Problemen der <hi rend="underline">Regiebuch-Gestaltung und</hi>
               des <hi rend="underline">Spielplan - Aufbaues.</hi> Auch über den Verlauf der
               Vorlesungen und Uebungen von <rs ref="#börge_" type="person" subtype="acting">Dozent
                  Börge</rs> und <rs ref="#niederführ_" type="person" subtype="mentioned">Prof.
                  Niederführ</rs> werden wir im nächsten Rundbrief genau berichten.</p>
            <p>Neu augenommen wurde für einen engen Kreis reifster Studierender ein <hi rend="underline">Arbeitskreis über Prinzi- <pb n="4"/>
                  <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 4 –</fw>pien der Regie,</hi> den
               der <rs ref="#waniek_herbert" type="person" subtype="acting">Oberregisseur des
                  Burgtheaters Herbert Waniek</rs> leitet. Er setzte überaus lebending mit einem
               köstlichen Regie-Experiment ein und verspricht viel Gutes für unsere
               Institutsmitglieder. Wir geben im nächsten Rundbrief dann einen Sonderbericht über
               diesen Arbeiterkreis.</p>
            <p>Die <hi rend="underline">Ringvorlesung</hi> soll mit Rücksicht auf eine Reihe von
               Studierenden, die augenblicklich in einem kurzfristigen Arbeitseinsatz stehen, erst
               im <date when="1944-01">Januar</date> beginnen. Doch wurde wenigstens ein Vortrag
               schon vorweggenommen, der zugleich als Sonderveranstaltung galt, ein Vortrag von dem
               bekannten <roleName>Bühnenbildner</roleName>
               <rs ref="#niedermoser_" type="person" subtype="acting">Prof. <hi rend="underline">Niedermoser</hi>
                    </rs> (<orgName type="university">Reichshochschule für
                  angewandte Kunst</orgName>), von dem unten gleich genauer die Rede sein wird.</p>
            <p>Unsere besonderen Veranstaltungen werden nun, im Zeichen des totalen Kriegseinsatzes,
               natürlich nur mehr im engsten Rahmen unseres Instituts, also auch in unserem
                  <placeName type="room">Kainzraum</placeName>, durchgeführt. So fang in diesem
               Rahmen anlässlich des <date type="occasion">450.Geburtstages</date> des grossen
                  <roleName>Meistersingers von Nürnberg</roleName>
               <!-- roleName passt eigentlich nicht... --> eine wohlgelungene <hi rend="underline">Hans-Sachsfeier</hi> am <date when="1944-11-21">21. November 1944</date> statt.Zu
               Beginn sprach <rs ref="#weinberger_hilde" type="person" subtype="acting">Hilde <hi rend="underline">Weinberger</hi> (die bekannte junge Vortragskünstlerin</rs>,
               die <rs ref="#zentralinstitut" type="org">unserm Institut</rs> als Mitglied angehört)
                  <rs ref="#goethe_johann" type="person" subtype="mentioned">Goethes</rs>
               <rs ref="#hans_sachsens_poetische_sendung" type="work">Hymnus "Hans Sachsens
                  poetische Sendung"</rs>. Dann nahm <rs ref="#kindermann_heinz" type="person" subtype="acting">Prof. <hi rend="underline">Kindermann</hi>
                    </rs> das Wort zu
               seinem Einführungsvortrag über "Hans Sachs und das deutsche Theater", in dem er etwa
               ausführte:</p>
            <q type="spoken">
               <p>"Nur wenige deutsche Dramatiker können das Recht für sich in Anspruch nehmen, in
                  jedem Sinn Volksdichter gewesen zu sein, also Dichter aus der Mitte des Volkes und
                  Dichter zugleich für alles Volk. Unter diesen wenigen aber nimmt <rs ref="#sachs_hans" type="person" subtype="mentioned">Hans Sachs</rs>, dessen
                     <date type="occasion">450. Geburtstag</date>
                  <pb n="5"/>
                  <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 5 –</fw> wir nun feiern, einen ganz
                  besonderen Ehrenplatz ein, denn <rs ref="#sachs_hans" type="person" subtype="mentioned">Hans Sachs</rs> ist ja zudem der einzige Dichter des <date notBefore="1500" notAfter="1599">16. Jhdts.</date>, der heute noch volkstümlich
                  ist, der heute noch hundertfach aufgeführt wird. Ja, wenn wir uns fragen, was denn
                  von einmalig geformter Dichtung (also das Volkslied, Märchen und Sagen
                  ausgenommen) aus weit zurückliegenden Jahrhunderten heute noch im Bewusstsein
                  unseres ganzen Volkes, jenseits des blossen Bildungskodex, lebendig ist und über
                  alle Zwischenzeiten hinüber wirksam blieb, dann erscheint uns <rs ref="#sachs_hans" type="person" subtype="mentioned">Hans Sachs</rs> mit seiner
                  köstlich farbensatten Schwank- und Fastnachtsspiel-Welt fast die weitest
                  zurückliegende Insel voll dauern gültiger Gestalten und Weisheiten, voll des
                  sprühenden Humors und voll teifer Menschlichkeit.</p>
               <p>Fragen wir uns nach dem Warum dieser beglückenden Dauer inmitten all des
                  flüchtigen Wechsels der Erscheinungen, dann fällt die Antwort nicht ganz so
                  einfach aus, als es im ersten Augenblick anmuten möchte.</p>
               <p> Zunächst ist diese Welt der Schwänke und Fastnachtsspiele inmitten des
                  Gesamtwerks vo <rs ref="#sachs_hans" type="person" subtype="mentioned">Hans
                     Sachs</rs> nur ein bescheidener Bruchteil. Sie werden ja zahlenmässig von all
                  den tausenden Meistergesängen, von all den Streitschriften im Dienst der
                  Lutherischen Reformation und von all den hunderten von Tragödien weit überboten.
                  Aber gerade in diese Schwänke und Fastnachtsspiele ist mehr als in die wesentlich
                  konstruktiveren übrigen Dichtungen <rs ref="#sachs_hans" type="person" subtype="mentioned">Sachsens</rs> ein Jahrtausenderbe deutschen und
                  germanischen Brauchtums, deutscher und germanischer Menschensicht hineingewachsen.
                  Wir wissen nun aus den Forschungen von <rs ref="#stumpfl_" type="person" subtype="mentioned">Stumpfl</rs>, wie gerade dieses charakteristische und
                  sozialkriti- <pb n="6"/>
                  <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 6 –</fw>sche Profeil der
                  Festnachtsspiele auf uralt-germanische Vorformen der Rüge-und Gerichtsspiele sowie
                  der Fruchtbarkeitsriten zurückgeht, sodass <rs ref="#sachs_hans" type="person" subtype="mentioned">Hans Sachs</rs> , der wieder innerhalb der Fastnachtsspiel
                  - Welt des <date notBefore="1500-01-01" notAfter="1599-12-31">16.
                     Jahrhunderts</date> nicht ein Anfänger, sondern ein Vollender nach vielen
                  Vorstufen war, das Endglied einer unendlich langen Kette ist. In seinem
                  Fastnachtsspiel - Bereich fliesst gleichsam das Beste dieser ganzen Gattung,
                  gepaart mit der Volksweisheit und dem Volkshumor aus Jahrtausenden noch einmal zu
                  einer prachtvollen Summe des Lebens, zu einer Revue menschlicher Schwäche und
                  Torheiten im Spiegel germanisch - deutscher Sicht zusammen.</p>
               <p>
                  <rs ref="#sachs_hans" type="person" subtype="mentioned">Der Nürnberger
                     Schneidersohn Hans Sachs</rs> war dabei nicht bloss auf den Horizont seiner
                  Vaterstadt angewiesen. Dieser <rs ref="#nürnberg" type="place">Nürnberger</rs>
                  Horizont des <date notBefore="1500-01-01" notAfter="1599-12-31">16.
                     Jahrhunderts</date> war freilich allein schon reich genug; denn als
                  Schnittpunkt norsüdlicher Handelsbeziehungen floss hier vieles an Einsichten aus
                  halb Europa vorbei, was sonst nicht leicht in solcher Fülle an einer Stelle
                  sichtbar gewesen wäre. Und da <rs ref="#nürnberg" type="place">Nürnberg</rs>
                  zugleich Hochburg des Humanismus, Residenz des <rs ref="pirckheimer_willibald" type="person" subtype="mentioned">Erzhumanisten Pirckheimer</rs> war, in dessen
                  Diplomatenhaus die berühmtesten Männer der ganzen Eproche ein- und ausgingen,
                  fehlte es nicht daran, dass auch der Lateinschüler <rs ref="#sachs_hans" type="person" subtype="mentioned">Sachs</rs> viel von dieser neu erarbeiteten
                  Welt in seinen Handwerker-Horizont bannte. Und was sagt uns nicht für seine
                  Holzschnitt-Manier das Gegenüber von <rs ref="#sachs_hans" type="person" subtype="mentioned">Hans Sachs</rs> und <rs ref="#dürer_albrecht" type="person" subtype="mentioned">Albrecht Dürer</rs> , <rs ref="#kraft_adam" type="person" subtype="mentioned">Adam Kraft</rs> und <rs ref="#vischer_peter" type="person" subtype="mentioned">Peter Vischer</rs> im gleichen <rs ref="#nürnberg" type="place">Nürnberg</rs> dieser Zeit! Es gibt nicht leicht eine gesättigtere
                  Kulturatmosphäre, aus der die Gestalter des Volkes aufsteigen können.</p>
               <pb n="7"/>
               <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 7 –</fw>
               <p> Aber <rs ref="#sachs_hans" type="person">der Handwerksbursche Hans Sachs</rs>
                  hatte ja auch die Welt gesehen, oder zumindest sein weites, schönes deutsches
                  Vaterland. Er hatte Land und Leute erwandert. Mit <num type="cardinal">17</num>
                  Jahren war der Geselle über <rs ref="#regensburg" type="place">Regensburg</rs>
                  nach <rs ref="#tirol" type="place">Tirol</rs> gekommen und in <rs ref="#innsbruck" type="place">Innsbruck</rs> in die Dienste <rs ref="#von_Habsburg_Maximilian">Kaiser Maximilians, des letzten Ritters</rs>, getreten. Dann führte sein Weg
                  durch <rs ref="#bayern" type="place">Bayern</rs> und <rs ref="#franken" type="place">Franken</rs> an den Rhein, über <rs ref="#koblenz" type="place">Koblenz</rs> und <rs ref="#köln" type="place">Köln</rs> nach <rs ref="#aachen" type="place">Aachen</rs>. Ueberall finden wir ihn in den Singschulen der
                  Meister. Mit <num type="cardinal">19</num> Jahren treffen wir ihn in <rs ref="#wels" type="place">Wels</rs> - und dort beschloss er, sich der Dichtkunst
                  zu widmen. In einer Münchner Singschule trug er seine ersten Meistergesänge vor.
                  Und noch weitere drei Jahre ging er landauf und landab, nördlich bis nach <rs ref="#lübeck" type="place">Lübeck</rs>, sündlich bis zu uns nach <rs ref="#wien" type="place">Wien</rs>. Erst <date notBefore="1516-11-05" notAfter="1516-12-31">1516</date>, also mit 22 Jahren, machte er sich in <rs ref="#nürnberg" type="place">Nürnberg</rs> sesshaft:</p>
               <p> Als er aber nun seine Dichtungen immer selbstständiger aufbaute, als er in ihnen
                  die Welt seiner Erfahrungen ausbreitete und dafür eine unheimliche Fülle der
                  Stoffe aus der Antike, aus dem <rs ref="#il_decamerone" type="work">Dekamerone</rs>, aus den Heldensagen und Volksbüchern, kurz aus allem, was
                  überhaupt bis dahin die Weltliteratur geboten hatte, in Anspruch nahm, da war es
                  nur selbstverständlich, dass er bald aus der Reihe tanzte. Die Zäune der
                  Meistersinger-Regeln wurden ihm rasch zu eng und so verband er mit der Vollendung
                  der Meistersinger-Welt auch schon ihre Ueberwindung. Denn ihre allzu konstruktive
                  Gesetzmässigkeit erfüllte er mit dem Organismus des Gewachsenen, des Vollblütigen
                  und Lebendigen, des scharf Zupackenden und, wo nötig, auch des Karikierenden.</p>
               <p> Und er bot immer wieder eine Uebertragung all dieser vershiedenartigen Vorwürfe
                  nicht nur </p>
            </q>
         </div>
         <div type="letter" n="2">
            <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 26 –</fw>
            <salute>Liebe Kameraden !</salute>
            <p>Wenn ich Euch diesmal die Grüsse der <orgName>Fachschaft</orgName> und somit der noch
               studierenden Kollegen übermittle, so geschieht das unter ganz anderen Voraussetzunen
               als es noch im letzten Rundbrief möglich war. Der totale Kriegseinsatz hat auch bei
               uns die Reihen stark gelichtet. Der Grossteil der im letzten Semester hörenden
               Kollegen steht heute im Rüstungseinsatz oder ist wieder zur
                  <orgName>Wehrmacht</orgName> zurückberufen worden. Somit ist es also nur einer
               kleinen Gruppe möglich, das Studium fortzusetzen. Es ist ganz selbstverständlich,
               dass wir, die wir diese Möglichkeit noch besitzen, die in den vergangenen Semester
               geleistete Arbeit womöglich noch zu intensivieren suchen. Durch die einschneidenden
               Massnahmen des totalen Krieges ist es mir niht mehr möglich, die geplanten
               Veranstaltungen in diesem Semester voll durchzufürhen. Aber auch hier hat sich ein
               Ausgleich finden lassen, indem die <orgName>Fachschaft</orgName> Theater in
               Kulturabenden die kulturelle und schöngeistige Betreuung der Studierenden un der im
               Rüstungseinsatz stehenden Kollegen aufnimmt. Die Kulturabende, die in diesem Semester
               zur Durchführung gelangen, beschäftigen sich vor allem mit den dramatischen
               Dichtungen der deutschen Klassiker die in Form von Lesungen abgehalten werden. Im
               Rahmen dieser Lesungen können sich die Kollegen der Theaterwissenschaft betätigen,
               die gleichzeitig auch die Schauspiellaufbahn einschlagen wollen. Es ist zwar nur ein
               kleiner Ausgleich, aber schon die erste Lesung (<rs ref="#grillparzer_franz" type="person" subtype="mentioned">Grillparzer</rs> - Abend) hat bewiesen, welche
               Freude und Anregung uns die Gestaltung dieser Lesung geben kann.</p>
            <p>Nun bitte ich Euch, liebe Kameraden, nicht ungehalten zu sein, dass ich mit dem
               Briefwechsel Front und Heimat nicht so einsetzen kann, wie es <pb n="27"/>
               <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 27 –</fw> mir im letzten Semester
               vorgeschwebt hat. Aber die geringe Anzahl der Studierenden und die zunehmende Anzahl
               der fernbetreuten Kameraden lassen diesen Briefwechsel im gedachten Ausmass nicht zur
               Durchführung gelangen. ich bin jedoch nach wie vor bemühr
               <!-- sic - das wurde wohl nicht korrigiert -->, diese Schwierigkeiten zu überbrücken,
               nur bitte ich Euch um Verständnis.</p>
            <p>Liebe Kameraden! Ich möchte Euch, so weit es uns die momentan schwere Kampfphase
               ermöglicht, trotzdem ein recht frohes Fest wünschen.</p>
            <salute rend="letterspace">Heil Hitler!</salute>
            <lb/>
            <signed style="text-align:center">Euer<lb/>
               <rs ref="#zeckl_alfred" type="person"> Fachschaftsleiter <lb/> A. Zeckl</rs>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>