<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Digitale Edition Rundbriefe 1944-1945</title>
            <title type="sub">Digitale Edition 1. Rundbrief 1944</title>
            <principal><rs type="person" ref="#malte_wulf">Malte Wulf</rs></principal>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher><rs type="person" ref="#malte_wulte">Patrick Aprent</rs></publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"></licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Archiv Institut Theater-, Film- und Medienwissenschaften</institution>
                  <repository>Nachlass Kindermann</repository>
                  <idno>Schachtel 7, Mappe 4, Zahl 37</idno>
               </msIdentifier>
               <history>
                  <origin></origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="1"/>
         <p>Zentralinstitut für Theaterwissenschaft</p>
         <p>an der Universität Wien</p>
         <p>Wien, I., Hofburg, Batthianystiege, I. Stock – Fernruf R-20-5-20</p>
         <p>Liebe Kameraden!</p>
         <p>Schon auf die ersten Zeitungsnotizen über die Gründung eines Zentralinstituts für Theaterwissenschaft hin hat sich eine größere Zahl von zur Wehrmacht einberufenen Studierenden gemeldet, die fernbetreut werden wollten. Es war für alle, die bei der Errichtung des Zentralinstituts mit am Werke waren und sind, eine große Freude, diese rege Anteilnahme gerade auch aus dem Feld zu erfahren. War sie doch ein Beweis dafür, daß diejenigen einen notwendigen und richtigen Weg einschlugen, die noch inmitten des Krieges die Schaffung dieses Zentralinstituts im Zusammenhang mit dem neuen Lehrstuhl für Theaterwissenschaft an der Wiener Universität veranlaßt hatten. Zugleich gab ihnen diese Anteilnahme aus dem Feld die Gewähr, daß sie ihre Arbeit nicht nur für heute, sondern erst recht für morgen, besonders für die einst aus dem Feld Heimkehrenden, verrichten.</p>
         <p>Mit dem vorliegenden Rundbrief nehmen wir eine erste Fühlung mit all den fernzubetreuenden Kameraden auf und begrüßen Sie herzlich als fachlich Gleichstrebende. Wir drucken Teile aus den Reden des Rektors der Universität Wien, Univ.-Prof. Dr. Pernkopf, und des Lehrstuhlinhabers und Institutsdirektors, Univ.-Prof. Dr. Heinz Kindermann<name type="person" ref="#heinz_kindermann">Heinz Kindermann</name>, anläßlich der am 25. Mai 1943 stattgefundenen Eröffnung des Zentralinstituts für Theaterwissenschaft ab. Sie geben auch auf viele der Fragen Antwort, die in den Briefen von der Front immer wieder an uns gestellt werden.</p>
         <p>Dem Leiter des Zentralinstituts für Theaterwissenschaft stehen zwei wissenschaftliche Hilfskräfte, Fräulein Margret Dietrich und Fräulein Gustave Schiffer, zur Seite. Ein ganzer Stab von reiferen Studentinnen der Theaterwissenschaft ist unter der Leitung von Dipl.-Bibliothekarin Meyer außerdem eingesetzt, um die große theaterwissenschaftliche Fachbibliothek (darunter die stattliche Busch-Bibliothek, eine Leihgabe der Stadt Münster) des Zentralinstituts zu katalogisieren. Zunächst wird der Verfasserkatalog<pb n="2"/>angelegt, der bis Ende des Sommersemesters fertiggestellt sein dürfte. Während der Sommerferien wird sodann der Schlagwortkatalog angelegt. Auch dafür steht ein Stab von Studentinnen zur Verfügung, die, nach abgeleistetem Fabrikseinsatz, hier ihren neuerlichen Arbeitseinsatz ableisten.</p>
         <p>Das Zentralinstitut für Theaterwissenschaft ist im Reichskanzleitrakt der Wiener Hofburg untergebracht (fünf Minuten von der Universität entfernt). Es verdankt seine schönen Räume der Wiener Reichsstatthalterei, besonders dem nun zur Wehrmacht einberufenen Generalkulturreferenten Thomas, der auch sonst in all den Monaten des Entstehens keine Mühe scheute, um alle die vielen kriegsbedingten Schwierigkeiten aus dem Weg zu räumen. Man tritt vom Michaelerplatz her (auf dem einst das alte Burgtheater stand) in die gewaltige Michaelerkuppel und wendet sich dort rechter Hand zur Batthianystiege. Hier stehen sechs festlich-hohe Räume mit alten olivgrünen Hoftapeten, reichen Kristalllustern, weißen Kachelöfen und großen Rundbogenfenstern nach dem Michaelerplatz zur Verfügung. Außerdem gehören noch neun weitere, auf einen der Höfe der Burg führende Räume dem Zentralinstitut. Vorerst wurden die sechs Vorderräume eingerichtet. Die übrigen Räume folgen im Sommer und Herbst. Jeder der Säle ist nach einem Großen des deutschen Theaters benannt, dessen Bild oder Bildnisrelief den betreffenden Raum ziert. So wurde der Übungssaal mit seinen grünen Tischen für 60 Teilnehmer und mit seinem schön geschnitzten Podium nach einem lebensgroßen Bild von Kainz als Don Carlos Kainz-Raum benannt. Ihm schließt sich der kreisrunde Schreyvogel-Saal (geziert mit einem Schreyvogel-Relief von Otto Treßler) an, der als Ausstellungsraum Verwendung findet und in dem stets alle die Stiche, Photos, Bühnenbildmodelle und seltenen Drucke Aufstellung finden, die eben bei den theaterwissenschaftlichen Übungen der Ober- oder Unterstufe sowie bei den programmatisch angesetzten gemeinschaftlichen Forschungsarbeiten des Instituts benötigt werden. Es handelt sich dabei zum großen Teil um Objekte aus dem Eigenbesitz des Zentralinstituts, zum Teil aber auch um Leihgaben aus der Theatersammlung der Nationalbibliothek, die im selben Trakt der Hofburg (ein Stockwerk höher) untergebracht ist. Die beiden Bibliothekssäle des Zentralinstituts sind nach Mitterwurzer und Charlotte Wolter, das Zimmer der Assistentinnen ist nach dem großen Volksdarsteller und Volksdramatiker Raimund, das Direktorzimmer nach dem Burgtheaterdirektor Freiherrn von Berger benannt.</p>
         <p>Außer der stattlichen Fachbibliothek verfügt das Zentralinstitut noch über eine größere Sammlung theaterwissenschaftlicher<pb n="3"/>Bildwerke. Eine Sammlung von Bühnenbildmodellen ist im Aufbau begriffen. Eine Diapositivsammlung unterstützt die Vorlesungs- und Übungsarbeit. Ein Schallplattenarchiv folgt. Theaterzettel- und Besprechungssammlungen sowie eine Reihe von Spezialsammlungen, von denen erst später gesprochen werden kann, sind in Vorbereitung.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
