<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Digitale Edition Rundbriefe des Zentralinstitutes für
               Theaterwissenschaft an der Universität Wien 1944-45</title>
            <title type="sub">Digitale Edition des 3. Rundbriefs 1944</title>
            <principal>
               <rs type="person" ref="#malte_wulf">Malte Wulf</rs></principal>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <rs type="person" ref="#malte_wulf">Malte Wulf</rs>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> The (CC BY-SA 4.0)-License applies to this document. </p>
                  <p> You are allowed to share (copy and redistribute the material in any medium or
                  format) and adapt (remix, transform, and build upon the material) for any
                  purpose, even commercially. </p>
                  <p> You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate
                  if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any
                  way that suggests the licensor endorses you or your use. </p>
                   <p> ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the material, you must
                  distribute your contributions under the same license as the original. </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Archiv Institut Theater- Film- und Medienwissenschaften</institution>
                  <repository>Nachlass Kindermann</repository>
                  <idno>Schachtel 7, Mappe 4, Zahl 37</idno>
               </msIdentifier>
               <history>
                  <origin when="1944-03"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <pb n="1"/>
         <fw type="pageNum">1</fw>
         <head type="main" style="text-align:center" rend="underline">Rundbrief</head>
         <head type="sub" style="text-align:center">des Zentralinstituts für Theaterwissenschaft an
            der Universität <hi rend="letterspace">Wien</hi>.</head>
         <head type="sub"><date when="1944-03">März 1944.</date>
            <num>No. 5</num> erscheint jährlich viermal</head>
         <div type="letter" n="1">
            <salute>Liebe Kameraden!</salute>
            <p>
               <lb/>Das Wintersemester ging zu Ende und Ostern steht vor der
               <lb/>Tür. Da wollen wir wieder einen Rundbrief an Euch senden. Sehr
               <lb/>viele von Euch haben uns ja indessen geschrieben. Euer Dank,
               <lb/>Eure Fragen und Eure kleinen Arbeiten machen uns immer Freude.
               <lb/>Es ist nun schon ein recht ansehnlicher Schriftwechsel auf diese
               <lb/>Weise im Gang. Er wird täglich größer, weil fast jeden Tag neue
               <lb/>Fernbetreute hinzukommen. Und das ist recht so. Hier findet sich
               <lb/>ein Kreis von Gleichstrebenden zusammen – und es sind ja meist
               <lb/>die großen Idealisten, denen ein schönes, großes Ziel vor Augen
               <lb/>steht -, die einmal, nach ihrer Rückkehr, besonders gut zusammen-
               <lb/>passen werden, weil sie indessen immer wieder zu gleichen Frage-
               <lb/>stellungen geführt wurden, und weil sie letztlich der Grundidee
               <lb/>nach Ähnliches wollen. Eine ganz große Freude war es uns, daß
               <lb/>gerade in der letzten Zeit schon eine ganze Reihe der fernbetreuten
               <lb/>Kameraden auf Dienst- oder Urlaubsreisen unser Zentralinstitut
               <lb/>besichtigten. Sie wissen nun schon, wo und wie sie künftig bei uns
               <lb/>arbeiten werden.
            </p>
            <p>Nun wollen wir Euch zunächst wieder berichten, was wir in
               <lb/>der Zwischenzeit getrieben und gearbeitet haben.</p>
            <p>Prof. Kindermann hielt eine dreistündige Hauptvorlesung
               <lb/>über „Das deutsche und europäische Theater des Mittelalters“.</p>
            <p>Er führte vorerst in das Kultspiel der Germanen ein und zeigte sowohl
               <lb/>die starken Wirkungsenergien, die von dorther in das deutsche Theater
               <lb/>des Mittelalters führen, als auch das Weiterleben in vielen Brauchtümern
               <lb/>und Volksspielen bis zum heutigen Tag. Dann aber wurde ausführlich
               <lb/>auf das deutsche Theater des Mittelalters selbst eingegangen und ver-
               <lb/>gleichend das französische, italienische, englische, niederländische
               <lb/>und spanische danebengerückt. In jedem Fall wurde nicht nur die geschicht-
               <lb/>liche Entwicklung herausgearbeitet, sondern auch das für diese Nation
               <lb/>Typische der Vorwürfe, der Spielleitung, des Bühnenbildes usw. betont.
               <lb/>Viele Lichtbilder erläuterten diese Ausführungen. Als im reifen Mittel-
               <lb/>alter die Kirche, in der Absicht, die Heilswahrheiten versinnlichen zu
               <lb/>lassen, Mysterienspiele, vorerst streng liturgischen Charakters, einführte,</p>

            <pb n="2"/>
            <fw type="pageNum">2</fw>
            <p>traten die theatralischen Möglichkeiten aller großen Nationalkulturen noch
               <lb/>als Gleichstrebende nebeneinander. Die gleiche lateinische Sprache, die
               <lb/>gleichen liturgischen Voraussetzungen schienen im ersten Augenblick in
               <lb/>Deutschland und in Frankreich, in England und in Italien oder Spanien
               <lb/>genau die gleichen theatralischen Formen hervorzubringen. Aber es han-
               <lb/>delte sich lediglich um jene geschichtliche Minute der scheinbaren Gleich-
               <lb/>wertigkeit und Gleichberechtigung, die im Augenblick knapp vor dem
               <lb/>Start alle die Teilnehmer am Wettbewerb in scheinbar gleicher Stellung
               <lb/>an der gleichen Barriere nebeneinander gereiht sieht. Im Grunde aber
               <lb/>trägt schon in diesem Augenblick jeder der künftigen Rivalen sein eigenes
               <lb/>Gesetz in sich, seine eigene Spannkraft und Dynamik, seinen eigenen Weg
               <lb/>und sein eigenes Ziel.</p>
            <p>Die Kirche hatte ja in diplomatischer Anpassung diese scheinbar
               <lb/>gleichförmigen theatralischen Versuche in jedem einzelnen Fall auf kul-
               <lb/>tischen Brauchtümern aufgebaut, die der betreffenden Nation schon in
               <lb/>vorchristlicher Zeit zu eigen waren. So wurde recht bald schon die litur-
               <lb/>gische Gleichartigkeit des religiös-mittelalterlichen Spiels bei den einzelnen
               <lb/>Völkern durchbrochen. Nicht nur die Kleriker sollten spielen und dar-
               <lb/>stellen dürfen – das Volk selbst wollte spielen und darstellen. Und nicht
               <lb/>nur das geheimnisumwobene, nur dem engsten Kreis verständliche Latein
               <lb/>sollte da Geltung haben, sondern in der Volkssprache sollte gespielt wer-
               <lb/>den. Die überall neu aufblühenden Städte traten als Mäzene in die
               <lb/>Bresche. Und typisch spätmittelalterlicher Bürgergeist erfüllte diese Spiel-
               <lb/>freude in Frankreich genau so wie in Deutschland, in Italien und Spanien
               <lb/>genau so wie in England und in den Niederlanden. Und wiewohl es nun
               <lb/>überall die Patrizier und Meister mit Stolz erfüllte, einmal im Jahr als
               <lb/>Herodes oder als Pilatus verkleidet vor all die Mitbürger hintreten und
               <lb/>dabei die Bürgersehnsucht nach der Herrscherwürde, vielleicht sogar nach
               <lb/>dem Tyrannengestus auswirken zu können; und wiewohl es überall den
               <lb/>Handwerksburschen die gleiche Freude machte, als wilde Teufelsgestalten
               <lb/>die zaghaften Mitbürgergemüter zu erschrecken oder als komische Kauf-
               <lb/>mannsgestalten, als karikierte Juden oder als feige Wächter allenthalben
               <lb/>zur Belustigung beizutragen – es brach doch in jedem einzelnen Fall
               <lb/>soviel des altüberkommenen völkischen Eigengutes durch, daß sich die
               <lb/>theatralischen Ziele und Gestaltungsformen trotz der scheinbar gemein-
               <lb/>samen Vorwürfe und Kirchenfeste in kurzem schon weitgehend trennten.</p>
            <p>Die deutschen Spiele bleiben nach wie vor naiv und holzschnittmäßig; 
               <lb/>die französischen dagegen offenbaren früh schon den Zug zu raffinierter
               <lb/>und wohlüberlegter Effektsucht. Der symbolischen Andeutungsform, die
               <lb/>auch noch in den ganz weltlich und realistisch gewordenen deutschen
               <lb/>Spielen die eigentliche Grundform bleibt, steht in Frankreich ein scharf
               <lb/>begründendes Kausalitätsprinzip gegenüber, das die französische Raison
               <lb/>zur Richterin erhebt und im Darstellerischen infolgedessen die noch viel
               <lb/>ausgeprägtere Schaulust mit realistischen Details bis ins kleinste befrie-
               <lb/>digen muß. Schon tritt der Bühnenmaschinist in Frankreich in seine
               <lb/>Rechte, um mit einer Fülle von szenischen Tricks die Wunderwelt höchst
               <lb/>realistisch vorzuzaubern. Wie so ganz anders wirkt es daneben, wenn im
               <lb/>deutschen Spiel auf dem Marktplatz das sogenannte dolium, ein großes
               <lb/>Faß, bald einen Berg und bald eine Tempelzinne, bald den Thron Satans
               <lb/>und bald die Rednertribüne des Konklusors darstellt.</p>

            <pb n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <p>Die deutsche Schauspielkunst des Mittelalters geht, so wie die engli-
               <lb/>sche, von Typengestalten aus, die erst ganz langsam aus ihren Gruppen-
               <lb/>profilen ein besonderes Einzelantlitz wachsen lassen. Die französische
               <lb/>Schauspielkunst des Mittelalters geht, gemäß der ausgeprägt indivi-
               <lb/>dualistischen Geisteshaltung der Franzosen, von Anfang an auf
               <lb/>scharfe Rollenindividualisierung aus. Das deutsche und das englische Spiel,
               <lb/>aber auch das niederländische und spanische, lassen Ernstes und Komisches
               <lb/>ineinander übergleiten. Die Spanier kennen die komische Person sogar
               <lb/>bei der Aufführung in der Kirche. Das französische und italienische Spiel
               <lb/>trennen die ernsten und die komischen Szenen scharf voneinander. In
               <lb/>Deutschland, in England und in Spanien bildet jede einzelne Landschaft
               <lb/>ihre eigenen und mit besonderen Szenen und Gestalten ausgestatteten
               <lb/>Spielformen aus. In Frankreich war damals schon alles in Paris, in Italien
               <lb/>alles in Florenz zentralisiert. Die Provinz hatte nur nachzuahmen.</p>
            <p>Die Deutschen inszenierten ihre entwickelteren Spiele über den ganzen
               <lb/>Marktplatz hin, indem sie die „loca“, die einzelnen symbolischen Schau-
               <lb/>plätze, kubisch aufgebaut über den ganzen Platz verteilten. Das Volk
               <lb/>sieht von den Fenstern zu oder steht lose herum, drängt oft in den Spiel-
               <lb/>raum herein – und Spieler und Publikum werden immer wieder zur
               <lb/>untrennbaren Gemeinschaft. Die Engländer verwenden die kubische
               <lb/>Wagenbühne. Die Franzosen und Italiener aber gehen auf präzise Bild-
               <lb/>wirkung aus und bauen alles auf eine, dem heutigen Guckkastensystem
               <lb/>schon näherkommende flächige Simultanbühne. Ist für die deutsche Spiel-
               <lb/>wirkung selbst noch im volkstümlichsten Spiel die Idee die wirksame
               <lb/>Trägerin, für das italienische Spiel ist in erster Linie die prachtvolle Aus-
               <lb/>stattung maßgeblich. Das deutsche und das englische Spiel ist anonymer
               <lb/>Herkunft; das französische und italienische aber kennt schon die einzelnen
               <lb/>Autoren; das italienische, freilich auch das niederländische, kennt vor
               <lb/>allem auch schon jene oft sehr bedeutenden Maler und Bildhauer, die,
               <lb/>so wie Brunelleschi in Italien und die Angehörigen der Lukas-Gilde in
               <lb/>den Niederlanden, für eine Bühnenmaschinerie von hohem künstlerischem
               <lb/>Wert sorgen.</p>
            <p>In Deutschland, in den Niederlanden und in England wirken bei der
               <lb/>Verweltlichung viele Formen des Kultspieles der Germanen nach; in
               <lb/>Frankreich, Italien und Spanien kehrt schon gar manche Spielform in das
               <lb/>Amphitheater der Antike zurück oder holt sonst aus der Motiven- und
               <lb/>Auffassungswelt der Antike früh schon seine Anregungen.</p>
            <p>So bildet trotz des scheinbar gemeinsamen Ausgangsortes jede der
               <lb/>großen europäischen Kulturnationen schon im Mittelalter ihre volksbeding-
               <lb/>ten Sonderformen des theatralischen Lebens aus, von denen im Kolleg
               <lb/>dann besonders ausführlich gesprochen wurde.</p>
            <p>In den Seminarübungen der Oberstufe hatte Prof.
               <lb/>Kindermann diesmal das Thema „Wesen und Geschichte
               <lb/>der Regie“ angesetzt. In einer größeren Zahl von Referaten
               <lb/>führte da der Weg von der Inszenierung der mittelalterlichen Spiele
               <lb/>über die Probleme der Hans-Sachs-Bühne und des Barocktheaters
               <lb/>zu den Bühnenformen der Neuberin, Ekhofs und Schröders, zu
               <lb/>den Mannheimer und Weimarer Regieprinzipien, zu denen Schrey-
               <lb/>vogels und Immermanns und von da in großen Zügen über die</p>

            <pb n="4"/>
            <fw type="pageNum">4</fw>
            <p>Inszenierungsideale Richard Wagners und der Meininger bis zur
               <lb/>Gegenwart. Die vergleichenden Betrachtungen ergaben allmählich
               <lb/>ein eindringliches Entwicklungsbild. Wir hoffen, im Lauf des näch-
               <lb/>sten Semesters aus diesen Referaten für die fernbetreuten Kame-
               <lb/>raden ein Skriptum: „Geschichte der deutschen Regie“ zusammen-
               <lb/>stellen zu können. </p>
            <p>In den Seminarübungen der Unterstufe war von
               <lb/>Prof. Kindermann das Thema „Deutsche Schauspiel-
               <lb/>kunst des 19. Jahrhunderts“ angesetzt worden. In einer
               <lb/>Fülle von Referaten, die meist von Bilddemonstrationen begleitet
               <lb/>waren, wurden da die wichtigsten Vertreter der deutschen Schau-
               <lb/>spielkunst von den Großen des romantischen Theaters bis zu jenen
               <lb/>Reihen der noch lebenden älteren Generation, die noch im 19. Jahr-
               <lb/>hundert wurzelt, in ihrem künstlerischen Entwicklungsgang, ihrer
               <lb/>spezifischen Eigenart und ihrem Beitrag zur Gesamtentwicklung der
               <lb/>Schauspielkunst analysiert. Auch hier entstand so das Wandelbild
               <lb/>eines großen Zusammenhangs und eines allmählich sich heraus-
               <lb/>kristallisierenden, freilich vielschichtigen Jahrhundertgepräges.</p>
              <p>Doz. Börge hielt sowohl ein Kolloquium über praktische
                 <lb/>Dramaturgie als auch eine Einführung in die Filmkunde.</p>
              <p>Zunächst das Kolloquium über Praktische Dramaturgie:</p>
              <p>1. Wir haben uns erst klar gemacht, welche Position das Fach
                 <lb/>Dramaturgie innerhalb der Theaterwissenschaft einnimmt. Dramaturgie
                 <lb/>definieren wir als die Wissenschaft vom aufgeführten Drama – vom
                 <lb/> „Gesamtkunstwerk“ (Wagner).</p>
               <p>2. „Dramaturgie als Wissenschaft“ von Dr. Hugo Dinger, Leipzig 1904,
                  <lb/>muß vorläufig als wissenschaftliches Hauptwerk der Dramaturgie gelten.
                  <lb/>Wir haben uns eingehend mit den Problemen, die hierin erörtert sind,
                  <lb/>besonders „Dramatische Kunst als Sonderkunst“, beschäftigt. Als Grund-
                  <lb/>text haben wier „Hanneles Himmelfahrt“ betrachtet, weil gerade dieses
                  <lb/>Traumdrama im Schönbrunner Schloßtheater von Dr. Börge inszeniert
                  <lb/>worden ist. Von diesem Texte aus haben wir unsere konkreten Beispiele
                  <lb/>geholt. Wir haben gesehen, wie es die Aufgabe des praktischen Drama-
                  <lb/>turgen ist, eng zusammenzuarbeiten mit dem Regisseur und dem Bühnen-
                  <lb/>bildner. Endlich haben wir uns mit den schauspielerisch-darstellerischen
                  <lb/>Problemen auseinandergesetzt und gezeigt, wie diese wieder von den
                  <lb/>Raummöglichkeiten der betreffenden Bühnen abhängig sind: die
                  <lb/>Striche, die ein Dramaturg macht, dürfen nicht
                  <lb/>Schreibtischarbeit sein. Sie müssen diktiert werden
                  <lb/>von einem inneren küstlerischen Gefühl der Ge-
                  <lb/>samtwirkung des Dramas mit „den“ Schauspielern, in
                  <lb/> „der“ Raumregie usw.</p>
               <p>3. Aus einer wahren praktischen Dramaturgie entsteht eine wahre
                  <lb/>wissenschaftliche Dramaturgie. Unsere „Hanneles Himmelfahrt“ hat uns
                  <lb/>Gelegenheit gegeben, Diskussionen zu führen über viele der dramatur-
                  <lb/>gischen Probleme, die seit Lessing in Deutschland angeregt worden sind.
                  <lb/>Wir haben uns aber nicht nur mit Aristoteles und Lessing, sondern auch mit</p>

               <pb n="5"/>
               <fw type="pageNum">5</fw>
               <p>Herder, der das Drama vom Zweckprinzip befreit hat, beschäftigt. Unsere
                  <lb/>Diskussionen haben Schillers Weg von der „Schaubühne als moralische Anstalt“
                  <lb/>über das enge Moralische zum Erhabenen veranschaulicht.
                  <lb/>Wir haben nach dem Erhabenen in „Hannele“ gefragt. Es ist gerade vor-
                  <lb/>handen in gewissen Szenen von Hauptmanns mystischen Dramen „Die
                  <lb/>versunkene Glocke“, „Hanneles Himmelfahrt“ und „Und Pippa tanzt“.
                  <lb/>Wir haben Gerhart Hauptmanns Verhältnis zu Goethe gestreift und ge-
                  <lb/>sehen, wie die Dramaturgie in „Hanneles Himmelfahrt“ etwas Gemein-
                  <lb/>sames hat mit der Dramaturgie der Romantiker (A. W. Schlegel
                  <lb/>fordert das religiöse Drama), trotzdem er ein Naturalist ist und als Na-
                  <lb/>turalist angefangen hat.</p>
               <p>Die Übung zur Dramaturgie des Films beschäftigte sich haupt-
                  <lb/>sächlich mit dem Wesen des Stummfilms. Im nächsten Semester soll der
                  <lb/>Tonfilm behandelt werden. Ziel ist ein eigener Vorführungsraum mit
                  <lb/>großem Anschauungsmaterial. Produktionsleiter aus Berlin haben ihre
                  <lb/>Unterstützung zugesagt. In seiner Vorlesung „Das Wesen des Films“
                  <lb/>zur Kunstbetrachtung des Films hat Dr. Börge die grundsätzliche Frage
                  <lb/>aufgerollt: Gibt es eine Filmwissenschaft? Die Skeptiker
                  <lb/>meinen nein. Sie verneinen überhaupt, daß Film Kunst sein kann. Mit
                  <lb/>dieser Frage haben wir uns eingehend beschäftigt. Denn hier ist des Pudels
                  <lb/>Kern: wenn Film trotz allen Kitschfilmen und minderwertigen Produkten
                  <lb/>Kunst sein kann, gibt es eine Filmwissenschaft, die zur Ästhetik gehört.</p>
               <p>Wir meinen vorläufig festgestellt zu haben, daß der Film zweifelsohne
                  <lb/>in besten Augenblicken als eine photographierte darstellerische Kunst
                  <lb/>betrachtet werden muß. Wir arbeiten mit einer Dramaturgie des
                  <lb/>Bildes, denn Film ist die Kunst des Sehens, sagt der ungarische Film-
                  <lb/>theoretiker Balasz. Das Optische ist das Entscheidende im Film.</p>
               <p>Die Frage Theater und Film, Schauspielkunst und Regie im Film und
                   <lb/>im Theater ist natürlich für uns Theaterwissenschaftler wichtig. In dieser
                   <lb/>Verbindung haben wir uns kritisch auseinandergesetzt mit Walter Freis-
                   <lb/>burgers „Theater im Film“. Wir haben festgestellt, daß das Drama sich
                   <lb/>weniger für den Film eignet als der Roman, weil der epische Stoff des
                   <lb/>Romans eine Fülle von Bildern enthält. Das bedeutet aber nicht, daß der
                   <lb/>Film nicht dramatisch sein soll.</p>
                 <p>In Verbindung mit einer Betrachtung des Nahbildes wurde das
                     <lb/>Problem Maske und Mimik im Theater und Film erörtert.</p>
                 <p>Nach einer Berücksichtigung der schon existierenden Filmliteratur
                     <lb/>von Delluc um 1920, Moussinac: „Panoramique du cinema“, Rudolf Arn-
                     <lb/>heim: „Film als Kunst‘, Gottfried Müller: „Dramaturgie des Theaters und
                     <lb/>des Films“, Rehlinger, Harms, Groll, Brusendorff, Waldekranz, Jacobs usw.,
                     <lb/>wurden von Dr. Börge folgende sieben Punkte als eigene Thesen zur Dis-
                     <lb/>kussion gestellt. Sie drehen sich alle um den Schauspieler, der ge-
                     <lb/>meinsam für Theater und Film ist:</p>
                  <p>1. Der Filmschauspieler im Atelier hat nur einen einzigen Zuschauer:
                     <lb/>die Kamera, die ungeheuer empfindlich ist.</p>
                  <p>2. Der Schauspieler des Theaters kann sich stärkere Gebärden erlauben
                     <lb/>als der Filmschauspieler, gerade weil die Kamera ein weit besserer Beob-
                     <lb/>achter ist als das menschliche Auge.</p>
                  <p>3. Der Theaterschauspieler, der sich auf einer großen Bühne bewegen
                     <lb/>kann, hat viel mehr Raumempfinden als der Filmschauspieler. Im Film</p>

               <pb n="6"/>
               <fw type="pageNum">6</fw>
                  <p>muß die Kamera die ganze Zeit den Raum hineindichten. Der Theater-
                     <lb/>schauspieler trägt den Raum in sich und um sich.</p>
                <p>4. Der Kontakt mit dem Publikum fehlt im Film. Die unmittelbare
                  <lb/>Wirkung des gesprochenen Wortes fällt weg. Und doch darf der Film-
                  <lb/>schauspieler nie vergessen, daß die Kamera wie ein Mensch ist, wie ein
                  <lb/>sehr sensibler Mensch. Der Theaterschauspieler lebt von der Wechsel-
                  <lb/>beziehung mit dem lebendigen Publikum. Zwischen ihm und ihr gehen
                  <lb/>geheime Strahlen aus. Der Filmschauspieler lebt von der geheimen Atmo-
                  <lb/>sphäre der Kamera. Er muß Wechselbeziehung zu etwas Maschinellem und
                  <lb/>nicht zu etwas Lebendigem haben.</p>
                <p>5. Ihm ist nicht die Schauspielkunst sondern das Bild als Totalität
                   <lb/>das Entscheidende. Das macht einen ungeheuren Unterschied zwischen
                   <lb/>den beiden verwandten und doch verschiedenen Kunstarten, die doch den
                   <lb/>Schauspieler gemeinsam haben.</p>
               <p>6. Die Probenarbeit ist eine ganz andere im Film als im Theater.
                  <lb/>Jede Szenenaufnahme im Film ist im Grunde genommen eine selbständige
                  <lb/>Premiere. Es fordert eine gewaltige Konzentration des Filmschauspielers, 
                  <lb/>alle diese Einzelaufnahmen, die oft in umgekehrter Ordnung stattfinden, 
                  <lb/>zur synthetischen künstlerischen Einheit zu bringen.</p>
               <p>7. Übrigens unterscheiden sich die Arbeiten, Ausdrucksmittel und
                  <lb/>Leistungen des Filmschauspielers vom Theaterschauspieler in unendlich
                  <lb/>vielen anderen Beziehungen. Zum Beispiel rein mimisch. Man denke an
                  <lb/>die Nahbilder, die es im Theater gar nicht gibt, usw., usw.</p>
                <p>Der Leiter der Theaterabteilung der Reichshochschule für Musik,
                  <lb/>Prof. Dr. Hans Niederführ, brachte in seinem Kolloquium in
                  <lb/>13 Vorlesungen, bzw. Übungsstunden über praktische Bühnen-
                  <lb/>kunde zunächst grundsätzliche Auseinandersetzungen über Theater-
                  <lb/>wissenschaft und Bühnenpraxis in ihrer Polarität und stellte die
                  <lb/>Wichtigkeit und Notwendigkeit ihrer wechselseitigen Ergänzung dar.</p>
               <p>Das Arbeitsgebiet der praktischen Bühnenkunde selbst wurde nach
                  <lb/>dieser allgemeinen Einleitung sodann in drei Kapitel zu je vier Abschnitten geteilt.</p>
               <p>Die drei Hauptstücke hießen: A. Personal, B. Einrichtung, C Arbeit.</p>
               <p>Zum ersten Abschnitt gehören: 1. Darsteller, 2. Regisseur und Diri-
                  <lb/>gent, 3. Leitung, 4. Bühnenpersonal.</p>
                <p>Zum zweiten Abschnitt gehören: 1. Theaterbau, 2. Bühneneinrichtung,
                  <lb/>3. Beleuchtung, 4. Fundus.</p>
                <p>Zum dritten Abschnitt gehören: 1. Inszenierung, 2. Betrieb, 3. Ar-
                   <lb/>beitsplanung, 4. Soziales Korporationswesen.</p>
               <p>Die Durchbesprechung des Stoffes erfolgte jedoch nicht abschnitt-
                  <lb/>weise, sondern zunächst im allgemeinen Querschnitt an Hand der genauen
                  <lb/>und ausführlichen Schilderung einer großen Schauspielinszenierung, die
                  <lb/>alle weiteren Übungsstunden des Semesters ausfüllte.</p>
               <p>Ergänzt wurden diese Darlegungen durch praktische Beispiele. Es
                  <lb/>wurde versucht, die Hörer an der Entscheidung einer Übungsinszenierung
                  <lb/>der Theaterabteilung der Reichshochschule für Musik teilnehmen zu lassen. 
                  <lb/>Hiefür wurde Carlo Goldonis „La vedova scaltra“ (Die kluge Witwe) 
                  <lb/>gewählt. Die Hörerschaft hatte Gelegenheit, die Entstehung der drama-
                  <lb/>tischen Bearbeitung und des Bühnenbildes kennen zu lernen, um sodann</p>

              <pb n="7"/>
              <fw type="pageNum">7</fw>
              <p>in Gruppen auch bei den einzelnen Proben teilzunehmen. Die Inszenierung
                 <lb/>ist noch nicht abgeschlossen. Die letzten Proben werden während der
                 <lb/>Semesterferien zugängig sein.</p>
              <p>Praktische Vorführungen bühnentechnischer Einrichtungen und Hilfs-
                 <lb/>mittel im Schönbrunner Schloßtheater bildeten eine weitere Ergänzung
                 <lb/>und Abrundung.</p>
              <p>Ganz besonderen Anklang fand eine Neueinrichtung dieses
                 <lb/>Semesters, die „Ringvorlesung“. Sie wurde diesmal für künf-
                 <lb/>tige Kunstbetrachter abgehalten, wird im nächsten Semester für
                 <lb/>künftige Dramaturgen und im übernächsten für künftige Regis-
                 <lb/>seure veranstaltet. Die diesmalige Ringvorlesung führte an alle
                 <lb/>Wiener Hochschulen, weil alle sich mit dem Theater befassen, und
                 <lb/>gewährte Einblick in alle die Werkstätten der am theatralischen
                 <lb/>Prozeß mitwirkenden, und zwar immer im Hinblick auf das, was
                 <lb/>der Kunstbetrachter davon wissen muß. Sie begann am Zentral-
                 <lb/>institut selbst mit einer Einführung in das Wesen und die Aufgaben
                 <lb/>der Theaterkritik durch Prof. Kindermann, an die sich prak-
                 <lb/>tische Übungen der Teilnehmer und Diskussionen über die vor-
                 <lb/>getragenen Beispiele anschlossen. Sodann ging es an die Akademie
                 <lb/>der bildenden Künste, wo Prof. Pirchan in die Werkstatt des
                 <lb/>Bühnenbildners, Doz. Lutz in Theaterbau von Vergangenheit und
                 <lb/>Gegenwart einführten, sowie Prof. Gregor über die Kunstbetrach-
                 <lb/>tung des Bühnenbildes sprach. An der Technischen Hochschule
                 <lb/>führte Prof. Grom-Rottmayer in das Wesen der Bühnen-
                 <lb/>maschinerie und in die Geschichte der Bühnenbeleuchtung ein. An
                 <lb/>der Hochschule für angewandte Kunst erörterte Prof. Nieder-
                 <lb/>moser Fragen der Kostümkunde im Zusammenhang mit der
                 <lb/>Bühnenbildnerei. Doz. Börge sprach über die Kunstbetrachtung des
                 <lb/>Films und Prof. Niederführ, der Leiter der Schauspielschule
                 <lb/>des Burgtheaters, die der Reichshochschule für Musik eingegliedert
                 <lb/>ist, erläuterte Geschichte und Prinzipien der Schauspielererziehung.
                 <lb/>Um den fernbetreuten Kameraden ein möglichst lebhaftes Bild von
                 <lb/>dieser überaus fruchtbaren und vielseitigen Vortragsreihe – die
                 <lb/>meisten Vorträge waren von Bild- und Modelldemonstrationen be-
                 <lb/>gleitet – zu geben, fügen wir am Schluß noch den anschaulichen
                 <lb/>Erlebnisbericht einer Kameradin bei.</p>
              <p>Im Wiener Kulturleben haben die großen Sonderveran-
                 <lb/>staltungen des Zentralinstituts, die während des Semesterlaufs
                 <lb/>einmal im Monat im Auditorium maximum der Universität statt-
                 <lb/>finden, schon einen besonderen Platz und Rang erworben. Sie
                 <lb/>wurden in diesem Wintersemester erfolgreich, d. h. jedesmal unter
                 <lb/>Teilnahme von 600 bis 700 Besuchern fortgesetzt. Wie schon im
                 <lb/>zweiten Rundbrief berichtet, sprach da im November Staatsschau-
                 <lb/>spieler Friedrich Kayssler vom Staatlichen Schauspielhaus Berlin
                 <lb/>über das Wesen der Schauspielkunst. Wir lassen hier
                 <lb/>einen kurzen Ausschnitt aus diesem Vortrag folgen:</p>

              <pb n="8"/>
              <fw type="pageNum">8</fw>
              <p>Auch in der tiefsten Sympathie und Bewunderung dem Theater
                 <lb/>gegenüber schwingt seit jeher unwillkürlich unbewußt eine andere Emp-
                 <lb/>findung mit, als geschähe da etwas, was sich auf eine gewisse Weise vor-
                 <lb/>drängt, eben weil es sich selbst zur Darstellung bringt. Diese Empfindung
                 <lb/>ist mit keinem Vorwurf belastet, sie stellt nur eine Tatsache fest: hier
                 <lb/>wird zur Schau gespielt. Es liegt etwas Anziehendes und zugleich Be-
                 <lb/>ängstigendes darin, ein geheimnisvoller Reiz und etwas, was Scheu erregt.
                 <lb/>Beide Empfindungen bestehen zu Recht und haben ihren tiefen Grund im
                 <lb/>Laien wie im Künstler. Jeder weiß natürlich, daß es sich hier nicht um
                 <lb/>Eitelkeit handelt, daß vielmehr Eitelkeit oder Sichvordrängenwollen mit
                 <lb/>Schauspielkunst nur gerade ebensoviel oder ebensowenig zu tun hat wie
                 <lb/>mit jeder anderen menschlichen Betätigung, insoweit sie eben eine all-
                 <lb/>gemein mögliche menschliche Schwäche ist. Aber jeder fühlt, auch der
                 <lb/>Unwissendste, daß er hier vor einem Geheimnis steht, vor einem mysti-
                 <lb/>schen Vorgang der Verwandlung. Und jeder fühlt auch, daß der Weg zu
                 <lb/>dieser Verwandlung nur durch die Tür der Selbstdarbietung des Menschen
                 <lb/>führt. Es ist wirklich eine Tür, durch die dieser Weg führt; denn, um
                 <lb/>die Verwandlung zu erleben, ist es nötig, daß der Mensch erst aus sich
                 <lb/>herausgeht, um in etwas anderes hineinzugelangen: in den Traum des
                 <lb/>künstlerischen Geschehens, hinüber in jene andere Lebensform, die der
                 <lb/>unseres täglichen Lebens mindestens ebenbürtig, oft aber weit überlegen
                 <lb/>ist, weil der Mensch hier in seiner neuen, verwandelten, geistigen Gestalt
                 <lb/>auf der Ebene des reinen geistigen Lebens tätig ist, und dort mit den Ideen
                 <lb/>selbst, mit den Wahrheiten und geistigen Möglichkeiten selbst in unmittel-
                 <lb/>baren Verkehr tritt.</p>
              <p>Wenn ich hier sage: der Mensch, so meine ich nicht den Schauspieler, 
                 <lb/>sondern Darsteller und Zuhörer oder Zuschauer zusammen. Der Darsteller
                 <lb/>ist der, der den Weg wissen muß und vorangeht, aus sich heraus, hinein
                 <lb/>in das geistige Reich des Traumes. Ihm folgt der Zuhörer, der wirklich
                 <lb/>hört, der Zuschauer, der wirklich schaut. Eine und dieselbe Kraft muß
                 <lb/>sie beide in Bewegung setzen, wenn sie aus sich heraus und hinüber
                 <lb/>kommen wollen: die Kraft der Hingabe. Nur kraft der Hingabe können
                 <lb/>sie sich drüben alle zusammenfinden zu jener seelischen Harmonie und
                 <lb/>Einheit, die einzig und allein Zweck und Ziel aller Kunst ist. Dann sagen
                 <lb/>die Menschen, es war eine wirklich gute Vorstellung. Ob es ein Erfolg
                 <lb/>war, steht auf einem ganz anderen Blatt; zu einem Erfolg gehört eine
                 <lb/>Entscheidung, und Entscheidungen treffen können Menschen nicht, so-
                 <lb/>lange sie unter der Kraft der Hingabe stehen. Erst wenn die Hingabe auf-
                 <lb/>hört und die Gehirne wieder in Tätigkeit kommen, werden solche Ent-
                 <lb/>scheidungen formuliert. Dann ist das eigentliche künstlerische Erlebnis
                 <lb/>vorbei.</p>
              <p>Wir sind uns klar darüber, daß erst dann, wenn eine Einheit sich
                 <lb/>bildet, eine wahre Einheit in einem einzigen gemeinsamen Gefühl, eine
                 <lb/>Einheit der Menschen untereinander, innerhalb deren es keine Unter-
                 <lb/>scheidungen wie Darsteller, Zuhörer, Zuschauer mehr gibt, daß erst dann
                 <lb/>wahrhaft von Kunst gesprochen werden kann. An einem solchen Ge-
                 <lb/>danken versuche ich selbst mir klarzuwerden, wenn ich verstehen will, daß
                 <lb/>Kunst an und für sich kein Ziel ist, sondern erst die Kraft der Einheit,
                 <lb/>die von ihr ausgeht. Was tut der jüngste Anfänger, wenn er in seiner
                 <lb/>Studierkammer seine erste künstlerische Handlung beginnen will: er kon-
                 <lb/>zentriert sich, er sammelt sich zu sich selbst, er sammelt seinen innersten</p>

              <pb n="9"/>
              <fw type="pageNum">9</fw>
              <p>Menschen auf einen allerinnersten unsichtbaren Kernpunkt zusammen zu
                 <lb/>einer Kraft, für die er selbst keinen Namen weiß. Was tut ein Theater? 
                 <lb/>Es sammelt alle die allerinnersten Kernkräfte seiner Schauspieler auf den
                 <lb/>mittelsten Kernpunkt der Dichtung. Was tut der einzelne Schauspieler
                 <lb/>im Augenblick der tiefsten Konzentration? Er öffnet die winzige unsicht-
                 <lb/>bare Tür nach innen und führt seine Zuhörer, die dem Willen zur Hingabe
                 <lb/>folgen, mit hinein. Die Kunst verschwindet – und die Einheit ist da.</p>
              <p>Hier stehen wir an der Quelle der Schauspielkunst. Leicht ist es, sich
                 <lb/>von hier aus zurückzudenken in eine Zeit ihrer Uranfänge, wo aus einer
                 <lb/>Mitte religiös versenkter Menschen irgend einer sich innerlich getrieben
                 <lb/>fühlte, plötzlich aufzustehen, seinen Körper rhythmisch zu bewegen und
                 <lb/>seinen Mund zu öffnen zu einer Sprache, die ihm selbst neu und fremd
                 <lb/>schien und doch wieder auf eine geheimnisvolle Weise vertraut: denn er
                 <lb/>wußte mit einemmal: sein Körper war jetzt Ausdruck für die innerste
                 <lb/>Bewegung aller, sein Wort war jetzt Laut für das Unsagbare, das alle
                 <lb/>bisher stumm in sich aufwachsen gefühlt hatten.</p>
              <p>So war es. Anders kann es nicht angefangen haben, einmal vor un-
                 <lb/>denklichen Zeiten. Damals freilich fanden sich die Menschen nur dann
                 <lb/>zusammen, wenn sie das innere Bedürfnis dazu trieb. Heute ist es anders
                 <lb/>geworden. Darum ist es aber gut und heilsam, sich hin und wieder einmal
                 <lb/>zurückzudenken bis zu diesem Anfang. Wir wollen den Notwendigkeiten
                 <lb/>der Entwicklung nicht unrecht tun, die aus jenen Uranfängen auf einem
                 <lb/>endlosen Wege bis zu dem geführt hat, was wir heute Theater nennen. 
                 <lb/>Wir wissen, daß es Torheit ist, ins Primitive zurückzukriechen, weil das
                 <lb/>Vielerlei verwirrend zu werden beginnt. Aber es ist heilsam und wunder-
                 <lb/>kräftig, manchmal in tiefer Rückerinnerung einen ehrfürchtigen Trunk zu
                 <lb/>tun aus jener schmucklosen reinen Quelle unserer Kunst. Dann verstehen
                 <lb/>wir erst wieder ganz, daß sich im letzten Grunde bis heute nichts geändert
                 <lb/>hat und daß sich immer und immer wieder dasselbe wiederholen muß, 
                 <lb/>wenn einmal – was nicht alle Tage geschehen kann – die Stunde für die
                 <lb/>Kunst gekommen ist: die Stunde für die Menschen, im Innersten zuein-
                 <lb/>ander zu finden.</p>
              <p>Im Dezember nahm Prof. Pirchan, Leiter der Meisterklasse
                 <lb/>für Bühnenbildnerei an der Wiener Akademie der bildenden
                 <lb/>Künste, das Wort zu einem in den Entwicklungsgang einführenden
                 <lb/>Lichtbildervortrag „Die Künste des Bühnenbildes“. Das
                 <lb/> „Neue Wiener Tagblatt“ berichtete darüber u. a.:</p>
              <p>Es gibt noch keine Kunstgeschichte des Bühnenbildes. Vielleicht des-
                 <lb/>halb, weil hier Kunst und Technik so eng verschwistert sind, ähnlich wie
                 <lb/>beim Film, daß der Impuls zum Fortschritt jeweils viel stärker aus der
                 <lb/>Mechanik kam, denn aus der Kunst. Prof. Emil Pirchan betitelte seinen
                 <lb/>Vortrag im Zentralinstitut für Theaterwissenschaft bezeichnenderweise als
                 <lb/>„Die Künste des Bühnenbildes“, nicht nur deswegen, weil der Bühnen-
                 <lb/>bildner Maler, Architekt, Kostümkundler, Maskenbildner und noch man-
                 <lb/>ches andere in einer Person vereinigen muß, sondern weil dem Plural
                 <lb/> „Künste“ eine leichte Färbung der Täuschung, des Scheines innewohnt; 
                 <lb/>man könnte sogar sagen, die „Zauberkünste“ des Bühnenbildes, denn es
                 <lb/>soll eine Scheinwirklichkeit vorgetäuscht werden, in der weder Raum noch
                 <lb/>Materie ihrer tatsächlichen Beschaffenheit entsprechen. Der Bühnenbildner
                 <lb/>muß also schöpferische Gestaltungskraft und technischen Erfindungsgeist</p>

              <pb n="10"/>
              <fw type="pageNum">10</fw>
              <p>in sich vereinigen. Illustriert an zahlreichen Beispielen des Bühnenbildes,
                 <lb/>gab Prof. Pirchan eine Geschichte der Kulissenbühne, die von der „Mei-
                 <lb/>ningerei“ bis in die Gegenwart führte und mit der Vorführung moderner
                 <lb/>bühnentechnischer Einrichtung schloß. Er streifte die Hauptphasen in die-
                 <lb/>sem seltsamen Geschmackswechsel, der von der Andeutungsbühne bald
                 <lb/>wieder zum andern Extrem durchbrach, einer weitgehend plastischen Ge-
                 <lb/>staltung großer Räume, mit Riesenarchitekturen, dem Film entlehnt, die
                 <lb/>in den Dekorationsmagazinen kaum mehr Platz finden konnten. Der Krieg
                 <lb/>machte nun aus der Notwendigkeit eine Lehrmeisterin, so daß gerade
                 <lb/>durch die Einschränkungen vielleicht ein neuer Stil im Bühnenbild vor-
                 <lb/>bereitet wird. Die Täuschungskunst verzeichnet weitere Fortschritte, und
                 <lb/>der Beleuchtung kommt durch die Erfindung der Lumogenfarben, die zum
                 <lb/>Beispiel von Quarzdampflampen bestrahlt, einer wirkungsvollen transparen-
                 <lb/>ten Wirkung fähig sind, immer größere Bedeutung zu.</p>
              <p>Im Januar sprach der weit über Deutschland hinaus bekannte
                 <lb/>Oberspielleiter der Wiener Staatsoper Oskar Fritz Schuh über
                 <lb/> „Probleme der modernen Opernregie“. Aus dem viel-
                 <lb/>diskutierten, sehr programmatisch gehaltenen Vortrag, der im Rah-
                 <lb/>men der Schriften des Zentralinstituts im Wilhelm-Frick-Verlag
                 <lb/> (Wien) erscheinen wird, geben wir hier zur ersten Orientierung
                 <lb/>einen kleinen Ausschnitt:</p>
              <p>Allmählich hat sich doch die Meinung mehr und mehr durchgesetzt,
                 <lb/>daß die Oper nicht nur ein musikalisches, sondern auch ein theatralisches
                 <lb/>Kunstwerk ist. Und zwar beginnt die neue Konzeption eigentlich so recht
                 <lb/>bei Richard Wagner, der der erste inaugurierende Regisseur seiner eigenen
                 <lb/>Werke ist. Deshalb ist auch das, was man Bayreuther Tradition nennt, 
                 <lb/>das, was sich am längsten und lebendigsten auf dem Theater bis in unsere
                 <lb/>Gegenwart hinein erhalten hat. Das, was heute an Wagner-Darstellung
                 <lb/>und Wagner-Inszenierung geleistet wird, geht in seinen besten Elementen
                 <lb/>auf diese ersten Bayreuther Regietaten Wagners zurück. Im Werke Wag-
                 <lb/>ners hat sich der Begriff des musikalischen Theaters zum ersten Male
                 <lb/>wieder bestimmend eine längere Zeit durchgesetzt. Es gibt natürlich eine
                 <lb/>Reihe von Opern, die ich die sogenannten Musizieropern nennen möchte,
                 <lb/>bei denen es vorläufig noch genügt, wenn die Handlung zu einigen schönen
                 <lb/>bildhaften Momenten zusammengefaßt wird und sich im übrigen das Spiel
                 <lb/>locker und leicht abwickelt. Nicht zu dem Typ der Musizieroper möchte
                 <lb/>ich das Werk von Händel rechnen. Obwohl hier scheinbar nur gesungen
                 <lb/>und musiziert wird und alles auf musikalische Dinge abgestimmt zu sein
                 <lb/>scheint, erwächst dem Inszenator eine wesentliche Funktion, ich möchte
                 <lb/>fast sagen, eine geistige Funktion, dieser Oper ihre ursprüngliche spirituelle
                 <lb/>Bedeutung wiederzugeben. Händel ist, wenn ich mich so gewagt aus-
                 <lb/>drücken darf, der erste Expressionist des Theaters. Alles rollt gänzlich
                 <lb/>unpsychologisch ab, jeder Auftretende dient der direkten Aussage über
                 <lb/>sich, seine Absichten, seine Leiden und Freuden und die Zusammenstöße
                 <lb/>zwischen den handelnden Personen vollziehen sich oft ganz primitiv und
                 <lb/>simpel. Und trotzdem wird hinter allem eine geistige Ordnung sichtbar,
                 <lb/>die wiederherzustellen nicht der Musik allein überlassen sein kann, son-
                 <lb/>dern die aufzufinden das Werk des Regisseurs sein muß. Erst wenn es ihm
                 <lb/>nämlich gelingt, diese scheinbar so starre Welt wie eine Gleichniswelt dar-</p>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
